{"config":{"lang":["en"],"min_search_length":3,"prebuild_index":false,"separator":"[\\s\\-]+"},"docs":[{"location":"","text":"Ingresso.EEAR Escola de Especialistas da Aeron\u00e1utica Sobre \u2003\u2003 Escola de Especialistas da Aeron\u00e1utica \u00e9 o maior complexo de ensino t\u00e9cnico militar da Am\u00e9rica do Sul sendo uma organiza\u00e7\u00e3o do Comando da Aeron\u00e1utica, diretamente subordinada ao diretor-geral do Departamento de Ensino da Aeron\u00e1utica, que tem por finalidade a forma\u00e7\u00e3o e o aperfei\u00e7oamento de graduados da Aeron\u00e1utica . \u2003\u2003 Esse reposit\u00f3rio \u00e9 destinado \u00e0 disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador , do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia. Escolha do Site \u2003\u2003 Um de nossos integrantes participou do concurso da EEAR em 2017 , fazendo a inscri\u00e7\u00e3o, acompanhamento e visualizando o resultado pelo site. A experi\u00eancia de uso da aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi boa, gerando diversas dificuldades e confus\u00f5es. \u2003\u2003 Alguns sites foram avaliados para serem trabalhados na disciplina, mas o Ingresso.eear foi o escolhido por j\u00e1 termos uma pr\u00e1tica e tamb\u00e9m fornecer boas oportunidades de estudo, avalia\u00e7\u00e3o e de elabora\u00e7\u00e3o de um processo de redesign . Site Avaliado Ingresso EEAR Equipe Bruno F\u00e9lix Daniel Barcelos Daniel Porto Denys R\u00f3geres Yan Andrade","title":"Home"},{"location":"#ingressoeear","text":"","title":"Ingresso.EEAR"},{"location":"#sobre","text":"Escola de Especialistas da Aeron\u00e1utica \u00e9 o maior complexo de ensino t\u00e9cnico militar da Am\u00e9rica do Sul sendo uma organiza\u00e7\u00e3o do Comando da Aeron\u00e1utica, diretamente subordinada ao diretor-geral do Departamento de Ensino da Aeron\u00e1utica, que tem por finalidade a forma\u00e7\u00e3o e o aperfei\u00e7oamento de graduados da Aeron\u00e1utica . \u2003\u2003 Esse reposit\u00f3rio \u00e9 destinado \u00e0 disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador , do curso de Engenharia de Software da Universidade de Bras\u00edlia.","title":"Sobre"},{"location":"#escolha-do-site","text":"Um de nossos integrantes participou do concurso da EEAR em 2017 , fazendo a inscri\u00e7\u00e3o, acompanhamento e visualizando o resultado pelo site. A experi\u00eancia de uso da aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o foi boa, gerando diversas dificuldades e confus\u00f5es. \u2003\u2003 Alguns sites foram avaliados para serem trabalhados na disciplina, mas o Ingresso.eear foi o escolhido por j\u00e1 termos uma pr\u00e1tica e tamb\u00e9m fornecer boas oportunidades de estudo, avalia\u00e7\u00e3o e de elabora\u00e7\u00e3o de um processo de redesign . Site Avaliado Ingresso EEAR","title":"Escolha do Site"},{"location":"#equipe","text":"Bruno F\u00e9lix Daniel Barcelos Daniel Porto Denys R\u00f3geres Yan Andrade","title":"Equipe"},{"location":"apresentacoes/","text":"1\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Planejamento 2\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Requisitos 3\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo 4\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas 5\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel 6\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade 7\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Apresenta\u00e7\u00e3o Final","title":"Apresenta\u00e7\u00f5es"},{"location":"apresentacoes/#1a-apresentacao-planejamento","text":"","title":"1\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Planejamento"},{"location":"apresentacoes/#2a-apresentacao-analise-de-requisitos","text":"","title":"2\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - An\u00e1lise de Requisitos"},{"location":"apresentacoes/#3a-apresentacao-principios-gerais-de-projeto-metas-de-usabilidade-guia-de-estilo","text":"","title":"3\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Princ\u00edpios Gerais de Projeto, Metas de usabilidade, Guia de Estilo"},{"location":"apresentacoes/#4a-apresentacao-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-storyboard-e-analise-de-tarefas","text":"","title":"4\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard e An\u00e1lise de tarefas"},{"location":"apresentacoes/#5a-apresentacao-relato-dos-resultados-do-story-board-analise-de-tarefas-e-o-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"5\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Story Board, An\u00e1lise de tarefas e o Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel"},{"location":"apresentacoes/#6a-apresentacao-relato-dos-resultados-do-prototipo-de-papel-e-planejamento-da-avaliacao-e-do-relato-dos-resultados-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"6\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Relato dos resultados do Prot\u00f3tipo de Papel e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"apresentacoes/#7a-apresentacao-apresentacao-final","text":"","title":"7\u00aa Apresenta\u00e7\u00e3o - Apresenta\u00e7\u00e3o Final"},{"location":"planejamento/","text":"Planejamento Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Este documento aborda o Planejamento da equipe para o desenvolvimento das demandas ao longo do projeto. Est\u00e3o incluidos aqui os site que a equipe avaliou para a escolha daquele que ser\u00e1 trabalhado, o cronograma de atividades contendo as etapas e a integra do cronograma da equipe, a metodologia que ser\u00e1 utilizada ao decorrer da disciplina, o processo de Design que ser\u00e1 seguido e as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas. Sites avaliados SIGAA - Daniel Barcelos e Bruno Felix; O SIGAA (Sistema Integrado de Gest\u00e3o das Atividades Acad\u00eamicas) \u00e9 a principal ferramenta de administra\u00e7\u00e3o da vida acad\u00eamica, pois com ele atrav\u00e9s de um \u00fanico login \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a muitos dos servi\u00e7os de gest\u00e3o da vida acad\u00eamica oferecidos pela UnB. MPU - Daniel Porto; O Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o compreende os ramos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. No site do mesmo s\u00e3o divulgadas informa\u00e7\u00f5es sobre concursos. Ingresso.EEAR - Denys Rogeres; No site \u00e9 poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre a Escola de Especialistas de Aeron\u00e1utica e fazer a inscri\u00e7\u00e3o para participar da mesma. CAESB - Yan Andrade. A CAESB \u00e9 a Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal que atua em todas as regi\u00f5es administrativas do DF e em alguns munic\u00edpios do entorno. Cronograma de Atividades Figura 1: Cronograma de atividades. Quadro de Disponibilidade Figura 2: Quadro de disponibilidade. Metodologia GitHub Kanbam: \u2003\u2003 \u00c9 uma maneira de se aplicar o Kanbam utilizando as funcionalidades do GitHub. As atividades ser\u00e3o identificadas e especificadas por issues as quais ter\u00e3o os respons\u00e1veis e o registro do andamento. Tamb\u00e9m ser\u00e1 feito o uso de labels para auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o das atividades. eXtreme Programming (XP): \u2003\u2003 Ser\u00e3o incorporados os valores de comunica\u00e7\u00e3o, simplicidade, feedback e coragem da metodologia eXtreme Programming. Pol\u00edtica de branchs: \u2003\u2003 Para o desenvolvimento de artefatos e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades em conjunto, ser\u00e1 utilizada uma politica de branchs bem simples em que cada branch ser\u00e1 criada com base em uma issue existente. As branchs ser\u00e3o nomeadas de acordo com os padr\u00f5es \"x_nome_da_issue\" ou \"x_nome_do_artefato\", onde x \u00e9 o n\u00famero da issue. \u2003\u2003 As branchs ser\u00e3o os espa\u00e7os usados pelos respons\u00e1veis pela issue correspondente para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, que ter\u00e3o as atualiza\u00e7\u00f5es registradas por commits. Ao final das atividades em uma branch, o conte\u00fado ser\u00e1 adicionado a branch Main por meio de Pull Request. Pol\u00edtica de commits: \u2003\u2003 A cada modifica\u00e7\u00e3o significativa em artefatos do reposit\u00f3rio ou quando o respons\u00e1vel achar cab\u00edvel, ser\u00e1 feito o commit das mudan\u00e7a. A mensagem do commit deve ser feita em Portugu\u00eas utilizando o ger\u00fbndio explicando sucintamente as altera\u00e7\u00f5es feitas. O commit deve sempre apontar para o n\u00famero da issue base da branch e para o de qualquer outra que se relacione com a altera\u00e7\u00e3o. Pol\u00edtica de pull requests: \u2003\u2003 Cada artefato ou atividade ser\u00e1 revisado por um ou mais integrantes da equipe alheios ao desenvolvimento do que ser\u00e1 avaliado. Isso ser\u00e1 feito por meio de Pull Requests. Reuni\u00f5es de planejamento: \u2003\u2003 Inspiradas nos plannings da metodologia Scrum, ser\u00e3o feitas reuni\u00f5es ap\u00f3s as estregas para o planejamento das atividades referentes a entrega seguinte. Dentre outras coisas, ser\u00e3o discutidos e decididos nessas reuni\u00f5es: os respons\u00e1veis por cada artefato e issue, os revisores de cada PR de artefatos e qualquer aspecto pertinente da disciplina. Tamb\u00e9m ser\u00e3o definidos os pareamentos para a entrega, por\u00e9m devido ao n\u00famero \u00edmpar de integrantes no grupo ser\u00e1 escolhida de maneira alternada uma pessoa para ter uma carga maior de trabalho em revisar o que foi feito na entrega. Processo de Design \u2003\u2003 A equipe optou por seguir o Processo de Design proposto por Deborah Mayhew (1999). Essa escolha se deveu ao fato de que esse processo re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. \u2003\u2003 O Cilco de Vida de Mayhew \u00e9 composto por tr\u00eas fases iterativas: An\u00e1lise de Requisitos: quando s\u00e3o definidas as metas de usabilidade baseando-se no perfil dos usu\u00e1rios, na anpalise das tarefas, nas possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma de execu\u00e7\u00e3o do sistema e nos princ\u00edpios gerais de design de IHC; Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento: quando se projeta, em tr\u00eas n\u00edveis de detalhes, as solu\u00e7\u00f5es de IHC tendo como objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o que atenda as metas de usabilidade estabelecidas anteriormente; Instala\u00e7\u00e3o: quando o designer coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso para melhorar o sistema em vers\u00f5es futuras ou apontar necessidades de novos sistemas. Figura 3: Ciclo de vida de Mayhew. Retirado de: BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p\u00e1gina 110. Ferramentas Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Google Drive Plataforma utilizada para armazenar os slides da apresenta\u00e7\u00e3o e outros artefatos gerados. Planilhas Google Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de planilhas. Telegram Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os integrantes. Google Forms Ferramenta de aplica\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios. Draw.ia Ferramenta utilizada para elabora\u00e7\u00e3o de diagramas. Lucidchart Ferramenta utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o da Rich Picture. Marvelapp Ferramenta utilizada para simular a intera\u00e7\u00e3o com um layout. Storyboard That Plataforma para cria\u00e7\u00e3o de storyboards. Figma Ferramenta utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de design. Apresenta\u00e7\u00f5es Google Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o de slides simultaneamente entre os integrantes. GitHub Plataforma de versionamento em que iremos armazenar todos os artefatos relacionados ao projeto. MKdocs Plataforma utilizada para gerar um site est\u00e1tico na web. StreamYard Plataforma utilizada para grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es do projeto. Discord Plataforma utilizada para reuni\u00e3o com os integrantes do projeto. Bibliografia BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\", Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/02/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 1.1 27/02/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, dos sites avaliados, da metodologia e do processo de design Daniel Porto 1.2 28/02/2021 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico dos sites avaliados Daniel Porto 1.3 02/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas Yan Andrade 1.4 05/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do versionamento do cronograma Daniel Barcelos 1.5 05/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do versionamento do quadro de disponibilidade Denys R\u00f3geres 1.6 18/03/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s primeiro feedback Daniel Barcelos","title":"Planejamento"},{"location":"planejamento/#planejamento","text":"","title":"Planejamento"},{"location":"planejamento/#introducao","text":"Este documento aborda o Planejamento da equipe para o desenvolvimento das demandas ao longo do projeto. Est\u00e3o incluidos aqui os site que a equipe avaliou para a escolha daquele que ser\u00e1 trabalhado, o cronograma de atividades contendo as etapas e a integra do cronograma da equipe, a metodologia que ser\u00e1 utilizada ao decorrer da disciplina, o processo de Design que ser\u00e1 seguido e as ferramentas que ser\u00e3o utilizadas.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"planejamento/#sites-avaliados","text":"SIGAA - Daniel Barcelos e Bruno Felix; O SIGAA (Sistema Integrado de Gest\u00e3o das Atividades Acad\u00eamicas) \u00e9 a principal ferramenta de administra\u00e7\u00e3o da vida acad\u00eamica, pois com ele atrav\u00e9s de um \u00fanico login \u00e9 poss\u00edvel ter acesso a muitos dos servi\u00e7os de gest\u00e3o da vida acad\u00eamica oferecidos pela UnB. MPU - Daniel Porto; O Minist\u00e9rio P\u00fablico da Uni\u00e3o compreende os ramos do Minist\u00e9rio P\u00fablico Federal, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Trabalho, Minist\u00e9rio P\u00fablico Militar, Minist\u00e9rio P\u00fablico do Distrito Federal e Territ\u00f3rios. No site do mesmo s\u00e3o divulgadas informa\u00e7\u00f5es sobre concursos. Ingresso.EEAR - Denys Rogeres; No site \u00e9 poss\u00edvel obter informa\u00e7\u00f5es sobre a Escola de Especialistas de Aeron\u00e1utica e fazer a inscri\u00e7\u00e3o para participar da mesma. CAESB - Yan Andrade. A CAESB \u00e9 a Companhia de Saneamento Ambiental do Distrito Federal que atua em todas as regi\u00f5es administrativas do DF e em alguns munic\u00edpios do entorno.","title":"Sites avaliados"},{"location":"planejamento/#cronograma-de-atividades","text":"Figura 1: Cronograma de atividades.","title":"Cronograma de Atividades"},{"location":"planejamento/#quadro-de-disponibilidade","text":"Figura 2: Quadro de disponibilidade.","title":"Quadro de Disponibilidade"},{"location":"planejamento/#metodologia","text":"","title":"Metodologia"},{"location":"planejamento/#github-kanbam","text":"\u00c9 uma maneira de se aplicar o Kanbam utilizando as funcionalidades do GitHub. As atividades ser\u00e3o identificadas e especificadas por issues as quais ter\u00e3o os respons\u00e1veis e o registro do andamento. Tamb\u00e9m ser\u00e1 feito o uso de labels para auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o das atividades.","title":"GitHub Kanbam:"},{"location":"planejamento/#extreme-programming-xp","text":"Ser\u00e3o incorporados os valores de comunica\u00e7\u00e3o, simplicidade, feedback e coragem da metodologia eXtreme Programming.","title":"eXtreme Programming (XP):"},{"location":"planejamento/#politica-de-branchs","text":"Para o desenvolvimento de artefatos e a realiza\u00e7\u00e3o de atividades em conjunto, ser\u00e1 utilizada uma politica de branchs bem simples em que cada branch ser\u00e1 criada com base em uma issue existente. As branchs ser\u00e3o nomeadas de acordo com os padr\u00f5es \"x_nome_da_issue\" ou \"x_nome_do_artefato\", onde x \u00e9 o n\u00famero da issue. \u2003\u2003 As branchs ser\u00e3o os espa\u00e7os usados pelos respons\u00e1veis pela issue correspondente para a realiza\u00e7\u00e3o das atividades, que ter\u00e3o as atualiza\u00e7\u00f5es registradas por commits. Ao final das atividades em uma branch, o conte\u00fado ser\u00e1 adicionado a branch Main por meio de Pull Request.","title":"Pol\u00edtica de branchs:"},{"location":"planejamento/#politica-de-commits","text":"A cada modifica\u00e7\u00e3o significativa em artefatos do reposit\u00f3rio ou quando o respons\u00e1vel achar cab\u00edvel, ser\u00e1 feito o commit das mudan\u00e7a. A mensagem do commit deve ser feita em Portugu\u00eas utilizando o ger\u00fbndio explicando sucintamente as altera\u00e7\u00f5es feitas. O commit deve sempre apontar para o n\u00famero da issue base da branch e para o de qualquer outra que se relacione com a altera\u00e7\u00e3o.","title":"Pol\u00edtica de commits:"},{"location":"planejamento/#politica-de-pull-requests","text":"Cada artefato ou atividade ser\u00e1 revisado por um ou mais integrantes da equipe alheios ao desenvolvimento do que ser\u00e1 avaliado. Isso ser\u00e1 feito por meio de Pull Requests.","title":"Pol\u00edtica de pull requests:"},{"location":"planejamento/#reunioes-de-planejamento","text":"Inspiradas nos plannings da metodologia Scrum, ser\u00e3o feitas reuni\u00f5es ap\u00f3s as estregas para o planejamento das atividades referentes a entrega seguinte. Dentre outras coisas, ser\u00e3o discutidos e decididos nessas reuni\u00f5es: os respons\u00e1veis por cada artefato e issue, os revisores de cada PR de artefatos e qualquer aspecto pertinente da disciplina. Tamb\u00e9m ser\u00e3o definidos os pareamentos para a entrega, por\u00e9m devido ao n\u00famero \u00edmpar de integrantes no grupo ser\u00e1 escolhida de maneira alternada uma pessoa para ter uma carga maior de trabalho em revisar o que foi feito na entrega.","title":"Reuni\u00f5es de planejamento:"},{"location":"planejamento/#processo-de-design","text":"A equipe optou por seguir o Processo de Design proposto por Deborah Mayhew (1999). Essa escolha se deveu ao fato de que esse processo re\u00fane e organiza diferentes atividades propostas na \u00e1rea de IHC para orientar o trabalho do designer em dire\u00e7\u00e3o a uma boa solu\u00e7\u00e3o interativa. \u2003\u2003 O Cilco de Vida de Mayhew \u00e9 composto por tr\u00eas fases iterativas: An\u00e1lise de Requisitos: quando s\u00e3o definidas as metas de usabilidade baseando-se no perfil dos usu\u00e1rios, na anpalise das tarefas, nas possibilidades e limita\u00e7\u00f5es da plataforma de execu\u00e7\u00e3o do sistema e nos princ\u00edpios gerais de design de IHC; Design, Avalia\u00e7\u00e3o e Desenvolvimento: quando se projeta, em tr\u00eas n\u00edveis de detalhes, as solu\u00e7\u00f5es de IHC tendo como objetivo conceber uma solu\u00e7\u00e3o que atenda as metas de usabilidade estabelecidas anteriormente; Instala\u00e7\u00e3o: quando o designer coleta opini\u00f5es dos usu\u00e1rios depois de algum tempo de uso para melhorar o sistema em vers\u00f5es futuras ou apontar necessidades de novos sistemas. Figura 3: Ciclo de vida de Mayhew. Retirado de: BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Cap\u00edtulo 4, p\u00e1gina 110.","title":"Processo de Design"},{"location":"planejamento/#ferramentas","text":"Ferramenta Nome Descri\u00e7\u00e3o Google Drive Plataforma utilizada para armazenar os slides da apresenta\u00e7\u00e3o e outros artefatos gerados. Planilhas Google Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de planilhas. Telegram Ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o r\u00e1pida entre os integrantes. Google Forms Ferramenta de aplica\u00e7\u00e3o de formul\u00e1rios. Draw.ia Ferramenta utilizada para elabora\u00e7\u00e3o de diagramas. Lucidchart Ferramenta utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o da Rich Picture. Marvelapp Ferramenta utilizada para simular a intera\u00e7\u00e3o com um layout. Storyboard That Plataforma para cria\u00e7\u00e3o de storyboards. Figma Ferramenta utilizada para a elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos de design. Apresenta\u00e7\u00f5es Google Ferramenta utilizada para cria\u00e7\u00e3o de slides simultaneamente entre os integrantes. GitHub Plataforma de versionamento em que iremos armazenar todos os artefatos relacionados ao projeto. MKdocs Plataforma utilizada para gerar um site est\u00e1tico na web. StreamYard Plataforma utilizada para grava\u00e7\u00e3o das apresenta\u00e7\u00f5es do projeto. Discord Plataforma utilizada para reuni\u00e3o com os integrantes do projeto.","title":"Ferramentas"},{"location":"planejamento/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\",","title":"Bibliografia"},{"location":"planejamento/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/02/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Daniel Porto 1.1 27/02/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, dos sites avaliados, da metodologia e do processo de design Daniel Porto 1.2 28/02/2021 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico dos sites avaliados Daniel Porto 1.3 02/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas Yan Andrade 1.4 05/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do versionamento do cronograma Daniel Barcelos 1.5 05/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do versionamento do quadro de disponibilidade Denys R\u00f3geres 1.6 18/03/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s primeiro feedback Daniel Barcelos","title":"Versionamento"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A valida\u00e7\u00e3o de software \u00e9 um processo da Engenharia de Requisitos que busca assegurar que o produto final corresponda aos requisitos do software. Objetivo \u2003\u2003A equipe acredita que um feedback sobre o projeto seria de extrema import\u00e2ncia para um maior aprendizado e, para isso, optou por enviar um e-mail para os mantenedores do site Ingresso EEAR. E-mail enviado \u2003\u2003Ol\u00e1, \u2003\u2003N\u00f3s somos alunos do curso de Engenharia de Software da FGA e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Nessa disciplina nosso objetivo \u00e9 fazer um projeto que consiste em realizar todas as etapas do processo de design, e para isso escolhemos o site do Ingresso EEAR. \u2003\u2003O motivo do contato \u00e9 que gostar\u00edamos de receber um feedback sobre nosso projeto. Esse feedback \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para n\u00f3s. Gostaria de enfatizar que nossa proposta de design n\u00e3o foi elaborada pensando em restri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas nem or\u00e7amentais, apenas na melhor intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site. \u2003\u2003A wiki do nosso projeto pode ser acessada aqui . \u2003\u2003Agradecemos a aten\u00e7\u00e3o. Bibliografia P\u00e1gina da valida\u00e7\u00e3o do grupo CD-MOJ - 2020.1 Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o - UNIVESP Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos","title":"Valida\u00e7\u00e3o Informal"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/#introducao","text":"A valida\u00e7\u00e3o de software \u00e9 um processo da Engenharia de Requisitos que busca assegurar que o produto final corresponda aos requisitos do software.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/#objetivo","text":"A equipe acredita que um feedback sobre o projeto seria de extrema import\u00e2ncia para um maior aprendizado e, para isso, optou por enviar um e-mail para os mantenedores do site Ingresso EEAR.","title":"Objetivo"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/#e-mail-enviado","text":"Ol\u00e1, \u2003\u2003N\u00f3s somos alunos do curso de Engenharia de Software da FGA e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador. Nessa disciplina nosso objetivo \u00e9 fazer um projeto que consiste em realizar todas as etapas do processo de design, e para isso escolhemos o site do Ingresso EEAR. \u2003\u2003O motivo do contato \u00e9 que gostar\u00edamos de receber um feedback sobre nosso projeto. Esse feedback \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para n\u00f3s. Gostaria de enfatizar que nossa proposta de design n\u00e3o foi elaborada pensando em restri\u00e7\u00f5es t\u00e9cnicas nem or\u00e7amentais, apenas na melhor intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o site. \u2003\u2003A wiki do nosso projeto pode ser acessada aqui . \u2003\u2003Agradecemos a aten\u00e7\u00e3o.","title":"E-mail enviado"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/#bibliografia","text":"P\u00e1gina da valida\u00e7\u00e3o do grupo CD-MOJ - 2020.1 Ger\u00eancia e Qualidade de Software - Aula 05 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o - UNIVESP","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/validacao/validacao-informal/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix, Daniel Barcelos e Daniel Porto Revisores: Daniel Porto e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o HTA1 HTA2 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 \u2716 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 \u2714 7 As imagens possuem legendas? \u2714 \u2714 8 A imagem pode ser expandida? \u2714 \u2714 9 Cada tarefa possui um diagrama? \u2714 \u2714 10 Cada diagrama possui uma tabela de especifica\u00e7\u00e3o? \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 90% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o HTA1 HTA2 1 Os objetivos est\u00e3o corretos? \u2714 \u2714 2 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas? \u2714 \u2714 3 O n\u00edvel dos objetivos est\u00e3 corretos? \u2714 \u2714 4 Os n\u00edveis dos subobjetivos est\u00e3 corretos? \u2714 \u2714 5 As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e3o corretos? \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, foi encontrada somente duas irregularidades. Ocorreu um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"Efetuar\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea no Diagrama 1 e occorreu tamb\u00e9m um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"imagem\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea no Diagrama 2. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Bibiolgrafia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix, Daniel Barcelos e Daniel Porto Revisores: Daniel Porto e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o HTA1 HTA2 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 \u2716 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 \u2714 7 As imagens possuem legendas? \u2714 \u2714 8 A imagem pode ser expandida? \u2714 \u2714 9 Cada tarefa possui um diagrama? \u2714 \u2714 10 Cada diagrama possui uma tabela de especifica\u00e7\u00e3o? \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 90%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o HTA1 HTA2 1 Os objetivos est\u00e3o corretos? \u2714 \u2714 2 As opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretas? \u2714 \u2714 3 O n\u00edvel dos objetivos est\u00e3 corretos? \u2714 \u2714 4 Os n\u00edveis dos subobjetivos est\u00e3 corretos? \u2714 \u2714 5 As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e3o corretos? \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#conclusao","text":"Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, foi encontrada somente duas irregularidades. Ocorreu um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"Efetuar\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea no Diagrama 1 e occorreu tamb\u00e9m um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"imagem\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea no Diagrama 2.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#bibiolgrafia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s","title":"Bibiolgrafia"},{"location":"analise/verificacao/analise-de-tarefas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/","text":"Contexto T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Barcelos, Daniel Porto, Denys R\u00f3geres e Yan Andrade Revisores: Bruno F\u00e9lix Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 As imagens possuem legendas? \u2714 9 As imagens podem ser expandidas? \u2716 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 80% Resultados Espec\u00edficos N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os Resultados de An\u00e1lise foram bem levantados? \u2714 2 Os Elementos de Interface foram bem levantados? \u2714 3 Os Elementos de Intera\u00e7\u00e3o foram bem levantados? \u2714 4 Os Elementos de A\u00e7\u00e3o foram bem levantados? \u2714 5 Os Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es foram bem levantados? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Foi encontrado erros de portugu\u00eas e as algumas imagens do question\u00e1rio n\u00e3o se expandem. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Foi encontrado uma imagem duplicada, onde foi corrigido e inserido a imagem certa. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Barcelos, Daniel Porto, Denys R\u00f3geres e Yan Andrade Revisores: Bruno F\u00e9lix Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#checklist","text":"","title":"Checklist"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 As imagens possuem legendas? \u2714 9 As imagens podem ser expandidas? \u2716 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 80%","title":"Resultados Gerais"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os Resultados de An\u00e1lise foram bem levantados? \u2714 2 Os Elementos de Interface foram bem levantados? \u2714 3 Os Elementos de Intera\u00e7\u00e3o foram bem levantados? \u2714 4 Os Elementos de A\u00e7\u00e3o foram bem levantados? \u2714 5 Os Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es foram bem levantados? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#conclusao","text":"Foi encontrado erros de portugu\u00eas e as algumas imagens do question\u00e1rio n\u00e3o se expandem.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Foi encontrado uma imagem duplicada, onde foi corrigido e inserido a imagem certa.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/guia-de-estilo/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix Revisores: Daniel Barcelos e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Diante do crit\u00e9rio de efic\u00e1cia, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 2 Diante do crit\u00e9rio de efici\u00eancia, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 3 Diante do crit\u00e9rio de seguran\u00e7a, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 4 Diante do crit\u00e9rio de utilidade, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 5 Diante do crit\u00e9rio de aprendizagem, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 6 Diante do crit\u00e9rio de memoriza\u00e7\u00e3o, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, n\u00e3o foi encontrada nenhuma irregularidade. Acompanhamento \u2003\u2003De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento. Bibiolgrafia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade do grupo UVa P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix Revisores: Daniel Barcelos e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Diante do crit\u00e9rio de efic\u00e1cia, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 2 Diante do crit\u00e9rio de efici\u00eancia, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 3 Diante do crit\u00e9rio de seguran\u00e7a, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 4 Diante do crit\u00e9rio de utilidade, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 5 Diante do crit\u00e9rio de aprendizagem, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 6 Diante do crit\u00e9rio de memoriza\u00e7\u00e3o, o site foi avaliado de maneira condizente? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#conclusao","text":"Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, n\u00e3o foi encontrada nenhuma irregularidade.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#acompanhamento","text":"De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#bibiolgrafia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade do grupo UVa P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Metas de Usabilidade do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s","title":"Bibiolgrafia"},{"location":"analise/verificacao/metas-de-usabilidade/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/","text":"Contexto T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Porto e Denys R\u00f3geres Revisores: Bruno F\u00e9lix e Yan Andrade Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 5 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 7 As imagens possuem legendas? \u2714 8 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 88% Resultados Espec\u00edficos N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 As quest\u00f5es foram bem estabelecidas para se levantar o Perfil do Usu\u00e1rio? \u2714 2 O Perfil do Usu\u00e1rio levantado descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Foi encontrado erros de portugu\u00eas. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix 1.1 08/05/2021 Ajustando Resultados Gerais e Conclus\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Porto e Denys R\u00f3geres Revisores: Bruno F\u00e9lix e Yan Andrade Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#checklist","text":"","title":"Checklist"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 5 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 7 As imagens possuem legendas? \u2714 8 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 88%","title":"Resultados Gerais"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 As quest\u00f5es foram bem estabelecidas para se levantar o Perfil do Usu\u00e1rio? \u2714 2 O Perfil do Usu\u00e1rio levantado descreve um usu\u00e1rio t\u00edpico? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#conclusao","text":"Foi encontrado erros de portugu\u00eas.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Perfil do Usu\u00e1rio do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/perfil-do-usuario/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix 1.1 08/05/2021 Ajustando Resultados Gerais e Conclus\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/personas/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Porto e Yan Revisores: Daniel Barcelos e Denys R\u00f3geres Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 5 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 6 As imagens possuem legendas? \u2714 7 As imagens podem ser expandidas? \u2714 8 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o Persona Cristina Guerra Persona Alberto da Silva Antipersona F\u00e1tima Albuquerque 1 A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara? \u2714 \u2714 \u2714 2 As caracter\u00edsticas est\u00e3o condizentes com o esperado? \u2714 \u2714 \u2714 3 Os objetivos est\u00e3o bem definidos? \u2714 \u2714 \u2714 4 As marcas e influenciadores est\u00e3o coerentes? \u2714 \u2714 \u2714 5 As motiva\u00e7\u00f5es e frustra\u00e7\u00f5es est\u00e3o coerentes? \u2714 \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100% 100% 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003O documento est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es esperados pelo grupo. Acompanhamento \u2003\u2003De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Personas do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Personas do grupo UVaJudge - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Personas"},{"location":"analise/verificacao/personas/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Porto e Yan Revisores: Daniel Barcelos e Denys R\u00f3geres Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/personas/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/personas/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/personas/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 Os links redirecionam para o local correto? \u2714 5 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 6 As imagens possuem legendas? \u2714 7 As imagens podem ser expandidas? \u2714 8 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/personas/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Persona Cristina Guerra Persona Alberto da Silva Antipersona F\u00e1tima Albuquerque 1 A descri\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara? \u2714 \u2714 \u2714 2 As caracter\u00edsticas est\u00e3o condizentes com o esperado? \u2714 \u2714 \u2714 3 Os objetivos est\u00e3o bem definidos? \u2714 \u2714 \u2714 4 As marcas e influenciadores est\u00e3o coerentes? \u2714 \u2714 \u2714 5 As motiva\u00e7\u00f5es e frustra\u00e7\u00f5es est\u00e3o coerentes? \u2714 \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100% 100% 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/personas/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es esperados pelo grupo.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/personas/#acompanhamento","text":"De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/personas/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Personas do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o das Personas do grupo UVaJudge - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/personas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto Revisores: Daniel Barcelos, Denys R\u00f3geres e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 83,33% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Teve especifica\u00e7\u00e3o de qual diagrama foi relatado? \u2714 2 Teve especifica\u00e7\u00e3o de qual persona foi utilizada? \u2714 3 Houve relato das a\u00e7\u00f5es claras e concisa? \u2714 4 Houve o levantamento correto das perguntas referentes a coleta de dados? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, foi encontrada somente uma \u00fanica irregularidade. Ocorreu um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"avalia\u00e7\u00e3o\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Bibiolgrafia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto Revisores: Daniel Barcelos, Denys R\u00f3geres e Yan Andrade Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 83,33%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Teve especifica\u00e7\u00e3o de qual diagrama foi relatado? \u2714 2 Teve especifica\u00e7\u00e3o de qual persona foi utilizada? \u2714 3 Houve relato das a\u00e7\u00f5es claras e concisa? \u2714 4 Houve o levantamento correto das perguntas referentes a coleta de dados? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#conclusao","text":"Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, foi encontrada somente uma \u00fanica irregularidade. Ocorreu um erro de digita\u00e7\u00e3o em rela\u00e7\u00e3o a palavra \"avalia\u00e7\u00e3o\" que est\u00e1 escrita de forma err\u00f4nea.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#bibiolgrafia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s","title":"Bibiolgrafia"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-analise-de-tarefas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/","text":"Contexto T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Barcelos Revisores: Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 7 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Resultados Espec\u00edficos N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A Avalia\u00e7\u00e3o foi bem estabelecida? \u2714 2 As perguntas do Roteiro foram bem estabelecidas? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Foi encontrado um erro de portugu\u00eas. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel Barcelos Revisores: Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto Inspetor: Bruno F\u00e9lix O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#checklist","text":"","title":"Checklist"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 7 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Gerais"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A Avalia\u00e7\u00e3o foi bem estabelecida? \u2714 2 As perguntas do Roteiro foram bem estabelecidas? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#conclusao","text":"Foi encontrado um erro de portugu\u00eas.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o do Planejamento e avalia\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/plan-ava-storyboard/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura e desenvolvimento do Documento Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Daniel Barcelos e Yan Andrade Inspetor: Daniel Porto O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 2 Possui a tabela detalhando a metodologia utilizada? \u2714 3 Possui o termo de consentimento? \u2714 4 O termo de consentimento est\u00e1 condizente e completo \u2714 5 As atividades da tabela da metodologia est\u00e3o explicadas? \u2714 6 As tarefas das atividades est\u00e3o completamente explicadas? \u2714 7 O prot\u00f3tipo est\u00e1 acess\u00edvel? \u2714 8 \u00c9 poss\u00edvel interagir com o prot\u00f3tipo? \u2716 9 Os fluxos do prot\u00f3tipo est\u00e3o corretos? \u2714 10 Todos os links est\u00e3o corretos? \u2716 11 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 12 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 75% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Foram identificados alguns detalhes para corre\u00e7\u00e3o como a falta de um link para a vers\u00e3o interativa do prot\u00f3tipo, os links das tarefas n\u00e3o estavam funcionando adequadamente e alguns erros de digita\u00e7\u00e3o. Acompanhamento \u2003\u2003Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos. Bibliografia REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto 1.1 06/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do checklist Daniel Porto 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Daniel Porto","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Daniel Barcelos e Yan Andrade Inspetor: Daniel Porto O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#resultados","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida? \u2714 2 Possui a tabela detalhando a metodologia utilizada? \u2714 3 Possui o termo de consentimento? \u2714 4 O termo de consentimento est\u00e1 condizente e completo \u2714 5 As atividades da tabela da metodologia est\u00e3o explicadas? \u2714 6 As tarefas das atividades est\u00e3o completamente explicadas? \u2714 7 O prot\u00f3tipo est\u00e1 acess\u00edvel? \u2714 8 \u00c9 poss\u00edvel interagir com o prot\u00f3tipo? \u2716 9 Os fluxos do prot\u00f3tipo est\u00e3o corretos? \u2714 10 Todos os links est\u00e3o corretos? \u2716 11 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 12 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 75%","title":"Resultados:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#conclusao","text":"Foram identificados alguns detalhes para corre\u00e7\u00e3o como a falta de um link para a vers\u00e3o interativa do prot\u00f3tipo, os links das tarefas n\u00e3o estavam funcionando adequadamente e alguns erros de digita\u00e7\u00e3o.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#acompanhamento","text":"Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#bibliografia","text":"REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto 1.1 06/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do checklist Daniel Porto 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Yan Andrade e Daniel Porto Inspetor: Denys R\u00f3geres O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados: |N\u00famero|Quest\u00e3o|Resposta| |:-:|--|:-:| |1|A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida?|\u2714| |2|Possui a tabela detalhando a metodologia utilizada?|\u2714| |3|Possui o termo de consentimento?|\u2714| |4|O termo de consentimento est\u00e1 condizente e completo|\u2714| |5|As atividades da tabela da metodologia est\u00e3o explicadas?|\u2714| |6|As tarefas das atividades est\u00e3o completamente explicadas?|\u2714| |7|O prot\u00f3tipo est\u00e1 acess\u00edvel?|\u2714| |8|\u00c9 poss\u00edvel interagir com o prot\u00f3tipo?|\u2714| |9|Os fluxos do prot\u00f3tipo est\u00e3o corretos?|\u2714| |10|Todos os links est\u00e3o corretos?|\u2714| |11|A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel?|\u2714| |12|A ortografia est\u00e1 correta?|\u2716| || Porcentagem de Sucesso | 92% | Conclus\u00e3o \u2003\u2003A partir da verifica\u00e7\u00e3o, foram identificados algumas inconsist\u00eancias gramaticais que devem ser corrigidas. Acompanhamento \u2003\u2003Todos os itens identificados nesta verifica\u00e7\u00e3o fora corrigidos. Bibliografia REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Denys R\u00f3geres 1.1 08/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Denys R\u00f3geres 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Denys R\u00f3geres","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Yan Andrade e Daniel Porto Inspetor: Denys R\u00f3geres O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#resultados","text":"|N\u00famero|Quest\u00e3o|Resposta| |:-:|--|:-:| |1|A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 bem definida?|\u2714| |2|Possui a tabela detalhando a metodologia utilizada?|\u2714| |3|Possui o termo de consentimento?|\u2714| |4|O termo de consentimento est\u00e1 condizente e completo|\u2714| |5|As atividades da tabela da metodologia est\u00e3o explicadas?|\u2714| |6|As tarefas das atividades est\u00e3o completamente explicadas?|\u2714| |7|O prot\u00f3tipo est\u00e1 acess\u00edvel?|\u2714| |8|\u00c9 poss\u00edvel interagir com o prot\u00f3tipo?|\u2714| |9|Os fluxos do prot\u00f3tipo est\u00e3o corretos?|\u2714| |10|Todos os links est\u00e3o corretos?|\u2714| |11|A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel?|\u2714| |12|A ortografia est\u00e1 correta?|\u2716| || Porcentagem de Sucesso | 92% |","title":"Resultados:"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#conclusao","text":"A partir da verifica\u00e7\u00e3o, foram identificados algumas inconsist\u00eancias gramaticais que devem ser corrigidas.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#acompanhamento","text":"Todos os itens identificados nesta verifica\u00e7\u00e3o fora corrigidos.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#bibliografia","text":"REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/plan-prot-baixa/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Denys R\u00f3geres 1.1 08/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Denys R\u00f3geres 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Denys R\u00f3geres","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/","text":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Para garantir que os produtos de software tenham a qualidade esperada e proporcionem uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio, se faz fundamental a etapa de verifica\u00e7\u00e3o. A verifica\u00e7\u00e3o visa confirmar se o produto de alguma atividade de desenvolvimento (artefatos, c\u00f3digosm, etc), condizem com o esperado. Metodologia \u2003\u2003Ao longo de todo o projeto foi utilizado o m\u00e9todo de revis\u00e3o por pares, que nada mais \u00e9 do que um par realizando a revis\u00e3o sobre o trabalho de algum integrante ou par de integrantes. \u2003\u2003Para a presente etapa do processo, a equipe optou por realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com aux\u00edlio de checklists para identificar erros e pontos de melhorias que possam ter passado pela primeira revis\u00e3o dos artefatos at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidos. \u2003\u2003As quest\u00f5es que estar\u00e3o formando os question\u00e1rios dos checklists ser\u00e3o elaboradas levando em considera\u00e7\u00e3o os conte\u00fados te\u00f3ricos referentes ao desenvolvimento de cada artefato verificado. Cada checklist ter\u00e1 a especifica\u00e7\u00e3o por meio de bibliografia a cerca da fonte que embase o question\u00e1rio. \u2003\u2003A especifica\u00e7\u00e3o da estrutura de cada checklist e seus resultados ser\u00e1 feita pelo respons\u00e1vel por cada verifica\u00e7\u00e3o em seus respectivos documentos. Bibliografia REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto","title":"Planejamento da Varifica\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/#verificacao-planejamento","text":"","title":"Verifica\u00e7\u00e3o - Planejamento"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/#introducao","text":"Para garantir que os produtos de software tenham a qualidade esperada e proporcionem uma boa experi\u00eancia ao usu\u00e1rio, se faz fundamental a etapa de verifica\u00e7\u00e3o. A verifica\u00e7\u00e3o visa confirmar se o produto de alguma atividade de desenvolvimento (artefatos, c\u00f3digosm, etc), condizem com o esperado.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/#metodologia","text":"Ao longo de todo o projeto foi utilizado o m\u00e9todo de revis\u00e3o por pares, que nada mais \u00e9 do que um par realizando a revis\u00e3o sobre o trabalho de algum integrante ou par de integrantes. \u2003\u2003Para a presente etapa do processo, a equipe optou por realizar a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos com aux\u00edlio de checklists para identificar erros e pontos de melhorias que possam ter passado pela primeira revis\u00e3o dos artefatos at\u00e9 ent\u00e3o desenvolvidos. \u2003\u2003As quest\u00f5es que estar\u00e3o formando os question\u00e1rios dos checklists ser\u00e3o elaboradas levando em considera\u00e7\u00e3o os conte\u00fados te\u00f3ricos referentes ao desenvolvimento de cada artefato verificado. Cada checklist ter\u00e1 a especifica\u00e7\u00e3o por meio de bibliografia a cerca da fonte que embase o question\u00e1rio. \u2003\u2003A especifica\u00e7\u00e3o da estrutura de cada checklist e seus resultados ser\u00e1 feita pelo respons\u00e1vel por cada verifica\u00e7\u00e3o em seus respectivos documentos.","title":"Metodologia"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/#bibliografia","text":"REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/planejamento/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix Revisores: Daniel Porto e Denys R\u00f3geres Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 O t\u00f3pico de Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios foi explicado corretamente? \u2714 2 O t\u00f3pico de Simplicidade nas Estruturas das Tarefas foi explicado corretamente? \u2714 3 O t\u00f3pico de Equil\u0131\u0301brio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio foi explicado corretamente? \u2714 4 O t\u00f3pico de Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o foi explicado corretamente? \u2714 5 O t\u00f3pico de Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio foi explicado corretamente? \u2714 6 O t\u00f3pico de Antecipa\u00e7\u00e3o foi explicado corretamente? \u2714 7 O t\u00f3pico de Visibilidade e Reconhecimento foi explicado corretamente? \u2714 8 O t\u00f3pico de Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada foi explicado corretamente? \u2714 9 O t\u00f3pico de Projeto para Erros foi explicado corretamente? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, n\u00e3o foi encontrada nenhuma irregularidade. Acompanhamento \u2003\u2003De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento. Bibiolgrafia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios gerais do Projeto do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios gerais do Projeto do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Bruno F\u00e9lix Revisores: Daniel Porto e Denys R\u00f3geres Inspetores: Yan Andrade O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 Existe uma breve introdu\u00e7\u00e3o sobre o t\u00f3pico a ser abordado? \u2714 3 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 4 As informa\u00e7\u00f5es est\u00e3o consistentes e objetivas? \u2714 5 As informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias est\u00e3o presentes? \u2714 6 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 O t\u00f3pico de Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios foi explicado corretamente? \u2714 2 O t\u00f3pico de Simplicidade nas Estruturas das Tarefas foi explicado corretamente? \u2714 3 O t\u00f3pico de Equil\u0131\u0301brio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio foi explicado corretamente? \u2714 4 O t\u00f3pico de Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o foi explicado corretamente? \u2714 5 O t\u00f3pico de Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio foi explicado corretamente? \u2714 6 O t\u00f3pico de Antecipa\u00e7\u00e3o foi explicado corretamente? \u2714 7 O t\u00f3pico de Visibilidade e Reconhecimento foi explicado corretamente? \u2714 8 O t\u00f3pico de Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada foi explicado corretamente? \u2714 9 O t\u00f3pico de Projeto para Erros foi explicado corretamente? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#conclusao","text":"Feita a verifica\u00e7\u00e3o do artefato, n\u00e3o foi encontrada nenhuma irregularidade.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#acompanhamento","text":"De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#bibiolgrafia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios gerais do Projeto do grupo Prefeitura Municipal de Arco-\u00edris P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Princ\u00edpios gerais do Projeto do grupo Prefeitura \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s","title":"Bibiolgrafia"},{"location":"analise/verificacao/principio-gerais-do-projeto/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 07/05/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o e padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.2 08/05/2021 Padroniza\u00e7\u00e3o do documento Yan Andrade 1.3 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o dos revisores Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Yan Andrade, Daniel Porto e Denys Inspetor: Daniel Porto O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o destacados? \u2714 2 Possui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 3 Possui o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes? \u2714 6 Possui as tarefas executadas pelos participantes? \u2714 7 Possui os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es? \u2714 8 Possui a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados de cada participante? \u2714 9 O Relato dos resultados est\u00e1 corretamente feito? \u2714 10 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 11 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 91% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Apesar de o documento estar conforme o esperado, foram encotrados alguns erros ortogr\u00e1ficos e de digita\u00e7\u00e3o. Acompanhamento \u2003\u2003Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos. Bibliografia REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto 1.1 06/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do checklist Daniel Porto 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Daniel Porto","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Todos os participantes Revisores: Yan Andrade, Daniel Porto e Denys Inspetor: Daniel Porto O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#resultados","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o destacados? \u2714 2 Possui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? \u2714 3 Possui o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes? \u2714 6 Possui as tarefas executadas pelos participantes? \u2714 7 Possui os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es? \u2714 8 Possui a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados de cada participante? \u2714 9 O Relato dos resultados est\u00e1 corretamente feito? \u2714 10 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 11 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 91%","title":"Resultados:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#conclusao","text":"Apesar de o documento estar conforme o esperado, foram encotrados alguns erros ortogr\u00e1ficos e de digita\u00e7\u00e3o.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#acompanhamento","text":"Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#bibliografia","text":"REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/05/2021 Abertura do Documento Daniel Porto 1.1 06/05/2021 Elabora\u00e7\u00e3o do checklist Daniel Porto 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o Daniel Porto","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel P. e Denys Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Denys R\u00f3geres O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o destacados? \u2716 2 Possui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? \u2716 3 Possui o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes? \u2714 6 Possui as tarefas executadas pelos participantes? \u2714 7 Possui os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es? \u2714 8 Possui a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados de cada participante? \u2714 9 O Relato dos resultados est\u00e1 corretamente feito? \u2714 10 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 11 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 73% Conclus\u00e3o \u2003\u2003A partir da verifica\u00e7\u00e3o, foi encontrado algumas inconsist\u00eancias que devem ser corrigidas tais como a aus\u00eancia do destaque da avalia\u00e7\u00e3o e da metodologia utilizada. Acompanhamento \u2003\u2003Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos. Bibliografia REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Denys R\u00f3geres 1.1 08/05/2021 Verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Denys R\u00f3geres 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Denys R\u00f3geres","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Daniel P. e Denys Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Denys R\u00f3geres O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#resultados","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o est\u00e3o destacados? \u2716 2 Possui uma breve descri\u00e7\u00e3o sobre o m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o? \u2716 3 Possui o n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes? \u2714 6 Possui as tarefas executadas pelos participantes? \u2714 7 Possui os v\u00eddeos das avalia\u00e7\u00f5es? \u2714 8 Possui a consolida\u00e7\u00e3o dos resultados de cada participante? \u2714 9 O Relato dos resultados est\u00e1 corretamente feito? \u2714 10 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 11 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 Porcentagem de Sucesso 73%","title":"Resultados:"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#conclusao","text":"A partir da verifica\u00e7\u00e3o, foi encontrado algumas inconsist\u00eancias que devem ser corrigidas tais como a aus\u00eancia do destaque da avalia\u00e7\u00e3o e da metodologia utilizada.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#acompanhamento","text":"Todos os pontos levantados na verifica\u00e7\u00e3o foram corrigidos.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#bibliografia","text":"REINEHR, Sheila. \"Engenharia de Requisitos\". sagah, Porto Alegre, 2020. Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/resu-prot-baixa/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Denys R\u00f3geres 1.1 08/05/2021 Verifica\u00e7\u00e3o dos resultados do prot\u00f3tipo de papel Denys R\u00f3geres 1.2 08/05/2021 Finaliza\u00e7\u00e3o do documento Denys R\u00f3geres","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autor: Yan Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 coerente? \u2714 4 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 5 O termo de consentimento foi bem definido? \u2714 6 O objetivo foi bem definido? \u2714 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 Foram relatados os resultados do teste piloto? \u2714 9 Foram relatados os resultados da entrevista? \u2714 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003O documento est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es esperados pelo grupo. Acompanhamento \u2003\u2003De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo UVaJudge - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autor: Yan Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#resultados","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2714 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 coerente? \u2714 4 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 5 O termo de consentimento foi bem definido? \u2714 6 O objetivo foi bem definido? \u2714 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 Foram relatados os resultados do teste piloto? \u2714 9 Foram relatados os resultados da entrevista? \u2714 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2714 Porcentagem de sucesso 100%","title":"Resultados:"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#conclusao","text":"O documento est\u00e1 dentro dos padr\u00f5es esperados pelo grupo.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#acompanhamento","text":"De acordo com a conclus\u00e3o acima, n\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio realizar nenhuma modifica\u00e7\u00e3o no documento.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo UVaJudge - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/resultado-ava-storyboard/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Versionamento"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/","text":"Contexto: T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Denys R\u00f3geres e Yan Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui Checklist: Legenda S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o Resultados Gerais: N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 coerente? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 Os links redirecionam para o local correto? \u2716 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 As imagens possuem legendas? \u2714 9 As imagens podem ser expandidas? \u2714 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2716 Porcentagem de sucesso 70% Resultados Espec\u00edficos: N\u00famero Quest\u00e3o Storyboard 1 Storyboard 2 Storyboard 3 1 Houve defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas? \u2714 \u2714 \u2714 2 Houve defini\u00e7\u00e3o do ambiente? \u2714 \u2714 \u2714 3 Houve defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada? \u2714 \u2714 \u2714 3 A sequ\u00eancia est\u00e1 bem definida? \u2714 \u2714 \u2714 3 A etapa de satisfa\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara? \u2714 \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100% 100% 100% Conclus\u00e3o \u2003\u2003Foram identificados alguns erros de portugu\u00eas, de versionamento e um link que n\u00e3o redirecionava para o local correto. Acompanhamento \u2003\u2003Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o. Bibliografia P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo UVaJudge - 2020.1 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Storyboards"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#contexto","text":"T\u00e9cnica: Inspe\u00e7\u00e3o por Checklist Autores: Denys R\u00f3geres e Yan Revisores: Bruno e Daniel Porto Inspetor: Daniel Barcelos O documento verificado est\u00e1 dispon\u00edvel aqui","title":"Contexto:"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#checklist","text":"","title":"Checklist:"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#legenda","text":"S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o \u2714 Sim \u2716 N\u00e3o","title":"Legenda"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#resultados-gerais","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Resposta 1 A ortografia est\u00e1 correta? \u2716 2 A linguagem est\u00e1 simples e compreens\u00edvel? \u2714 3 A introdu\u00e7\u00e3o est\u00e1 coerente? \u2714 4 O objetivo est\u00e1 bem definido? \u2714 5 A metodologia est\u00e1 clara? \u2714 6 Os links redirecionam para o local correto? \u2716 7 A p\u00e1gina possui refer\u00eancias do conte\u00fado? \u2714 8 As imagens possuem legendas? \u2714 9 As imagens podem ser expandidas? \u2714 10 O versionamento est\u00e1 correto? \u2716 Porcentagem de sucesso 70%","title":"Resultados Gerais:"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#resultados-especificos","text":"N\u00famero Quest\u00e3o Storyboard 1 Storyboard 2 Storyboard 3 1 Houve defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas? \u2714 \u2714 \u2714 2 Houve defini\u00e7\u00e3o do ambiente? \u2714 \u2714 \u2714 3 Houve defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada? \u2714 \u2714 \u2714 3 A sequ\u00eancia est\u00e1 bem definida? \u2714 \u2714 \u2714 3 A etapa de satisfa\u00e7\u00e3o est\u00e1 clara? \u2714 \u2714 \u2714 Porcentagem de sucesso 100% 100% 100%","title":"Resultados Espec\u00edficos:"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#conclusao","text":"Foram identificados alguns erros de portugu\u00eas, de versionamento e um link que n\u00e3o redirecionava para o local correto.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#acompanhamento","text":"Foram corrigidos os erros citados na conclus\u00e3o.","title":"Acompanhamento"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#bibliografia","text":"P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo Prefeitura de \u00c1guas Lindas de Goi\u00e1s - 2020.1 P\u00e1gina de verifica\u00e7\u00e3o dos Storyboards do grupo UVaJudge - 2020.1","title":"Bibliografia"},{"location":"analise/verificacao/storyboards/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/05/2021 Abertura do Documento Daniel Barcelos","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/","text":"Descri\u00e7\u00e3o e Objetivo \u2003\u2003 Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios , como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em volta dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir e, assim, elaborar uma lista das a\u00e7\u00f5es realizadas por um agente para alcan\u00e7\u00e1-los. \u2003\u2003 A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas \u00e9 usada para entender as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, bem como para auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Ela ajuda a relacionar o que as pessoas fazem, por que o fazem, e quais as consequ\u00eancias caso n\u00e3o o fa\u00e7am corretamente. A HTA examina primeiramente os objetivos de alto n\u0131\u0301vel, decompondo-os em subobjetivos , buscando identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u0131\u0301ceis de atingir ou que geram mais erros e que, portanto, limitam ou mesmo impedem o atingimento do objetivo maior . \u2003\u2003 Como o intuito do site \u00e9 ser uma plataforma para concurso da EEAR, identificamos 2 grandes objetivos no site escolhido para estudo. Esses objetivos s\u00e3o baseados fundamentalmente nas principais pr\u00e1ticas que comp\u00f5em a intera\u00e7\u00e3o com os concursos . O primeiro grande objetivo \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o no concurso , o in\u00edcio da jornada. O segundo grande objetivo \u00e9 o acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es do concurso , como local, hora e resultados, assim englobando a parte restante da jornada. Diagramas HTA \u2003\u2003A seguir est\u00e3o os diagramas HTA para as duas principais tarefas do escopo do projeto. Para desenvolver esses diagramas, a equipe utilizou a ferramenta Draw.io, onde o diagrama pode ser acessado por aqui . Legenda Figura 1: Elementos de um diagrama HTA. Tarefa 1: Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Diagrama Figura 2: Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Link para a imagem ampliada Tabela de Especifica\u00e7\u00f5es Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o 1>3 Input: Formul\u00e1rio de Inscri\u00e7\u00e3o em exame; Feedback: Consta como inscrito na \u00e1rea do candidato; Plano: Informar dados do candidato e enviar confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o. 1. Realizar login 1>2 Input: Campos para dados do usu\u00e1rio e confirma\u00e7\u00e3o textual; Feedback: Redirecionamento para a \u00e1rea do candidato; Plano: Efetuar o login na plataforma. 1.1. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\" Problema: Existem muitos fluxos redundantes; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Simplificar os fluxos; Recomenda\u00e7\u00e3o 2: Implementar persist\u00eancia de dados. 1.2. Informar os Dados 1>3 Plano: Informar e-mail, senha, cpf e confirma o texto; 1.2.1. Informar os dados do Usu\u00e1rio 1.2.2. Informar o texto da Imagem Problema: O texto que precisa ser confirmado pode ser facilmente copiado; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Implementar uma confirma\u00e7\u00e3o a partir de uma imagem real. 1.2.3 Clicar no bot\u00e3o Entrar 2. Selecionar um Exame Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina do exame selecionado; Plano: Selecionar um exame para se inscrever; Problema 1: N\u00e3o fica intuitivo como deve ser selecionado o exame; Problema 2: A disposi\u00e7\u00e3o dos exames n\u00e3o \u00e9 organizada; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Separar os exames inscritos dos demais de forma que fique mais intuitivo e organizado. 2.1 Clicar Sobre a sigla do exame 3. Enviar o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o 1>3 Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina de acompanhamento; Plano: Preencher e enviar o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o. 3.1. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es Input: Caixa de sele\u00e7\u00e3o para declarar que leu as informa\u00e7\u00f5es. 3.2 Preencher o Formul\u00e1rio 3.3 Clicar em \"Submit Querry\" Tarefa 2: Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Diagrama Figura 3: Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Link para a imagem ampliada Tabela de Especifica\u00e7\u00f5es Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o Plano: Visualizar as informa\u00e7\u00f5es sobre um concurso inscrito. 1. Realizar login 1>2 Input: Campos para dados do usu\u00e1rio e confirma\u00e7\u00e3o textual; Feedback: Redirecionamento para os concursos inscritos; Plano: Efetuar o login na plataforma. 1.1. Clicar em \"\u00c1rea do Candidato\", \"Locais de Provas Escritas\" ou \"Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos\" Problema: Existem muitos fluxos redundantes; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Simplificar os fluxos; Recomenda\u00e7\u00e3o 2: Implementar persist\u00eancia de dados. 1.2. Informar os Dados 1>3 Plano: Informar e-mail, senha, cpf e confirmar o texto. 1.2.1. Informar os dados do Usu\u00e1rio 1.2.2. Informar o texto da Imagem Problema: O texto que precisa ser confirmado pode ser facilmente copiado; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Implementar uma confirma\u00e7\u00e3o a partir de uma imagem real. 1.2.3 Clicar no bot\u00e3o Entrar 2. Visualizar Inscri\u00e7\u00f5es Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina do exame selecionado; Plano: Selecionar um exame para ver suas informa\u00e7\u00f5es; Problema 1: N\u00e3o fica intuitivo como deve ser selecionado o exame; Problema 2: A disposi\u00e7\u00e3o dos exames n\u00e3o \u00e9 organizada; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Separar os exames inscritos dos demais de forma que fique mais intuitivo e organizado. 2.1. Clicar em um Concurso Inscrito Plano: Selecionar um concurso em que o candidato est\u00e1 inscrito para ter acesso \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es; Problema: O acesso ao concurso \u00e9 feito por links, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 claro se s\u00e3o links ou textos normais; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Acrescentar um bot\u00e3o de acesso para um redirecionamento claro e intuitivo. 3. Ver informa\u00e7\u00f5es da inscri\u00e7\u00e3o Plano: Visualizar todas as informa\u00e7\u00f5es da inscri\u00e7\u00e3o no concurso; Problema: Dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento das informa\u00e7\u00f5es; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Ajustar design para visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio . Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 17/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento Bruno F\u00e9lix e Daniel Barcelos 2.0 06/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto 2.1 07/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros ortogr\u00e1ficos Yan Andrade","title":"An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#descricao-e-objetivo","text":"Uma an\u00e1lise de tarefas \u00e9 utilizada para se ter um entendimento sobre qual \u00e9 o trabalho dos usu\u00e1rios , como eles o realizam e por qu\u00ea. Nesse tipo de an\u00e1lise, o trabalho \u00e9 definido em volta dos objetivos que os usu\u00e1rios querem ou precisam atingir e, assim, elaborar uma lista das a\u00e7\u00f5es realizadas por um agente para alcan\u00e7\u00e1-los. \u2003\u2003 A An\u00e1lise Hier\u00e1rquica de Tarefas \u00e9 usada para entender as compet\u00eancias e habilidades exibidas em tarefas complexas e n\u00e3o repetitivas, bem como para auxiliar na identifica\u00e7\u00e3o de problemas de desempenho. Ela ajuda a relacionar o que as pessoas fazem, por que o fazem, e quais as consequ\u00eancias caso n\u00e3o o fa\u00e7am corretamente. A HTA examina primeiramente os objetivos de alto n\u0131\u0301vel, decompondo-os em subobjetivos , buscando identificar quais subobjetivos s\u00e3o mais dif\u0131\u0301ceis de atingir ou que geram mais erros e que, portanto, limitam ou mesmo impedem o atingimento do objetivo maior . \u2003\u2003 Como o intuito do site \u00e9 ser uma plataforma para concurso da EEAR, identificamos 2 grandes objetivos no site escolhido para estudo. Esses objetivos s\u00e3o baseados fundamentalmente nas principais pr\u00e1ticas que comp\u00f5em a intera\u00e7\u00e3o com os concursos . O primeiro grande objetivo \u00e9 a inscri\u00e7\u00e3o no concurso , o in\u00edcio da jornada. O segundo grande objetivo \u00e9 o acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es do concurso , como local, hora e resultados, assim englobando a parte restante da jornada.","title":"Descri\u00e7\u00e3o e Objetivo"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#diagramas-hta","text":"A seguir est\u00e3o os diagramas HTA para as duas principais tarefas do escopo do projeto. Para desenvolver esses diagramas, a equipe utilizou a ferramenta Draw.io, onde o diagrama pode ser acessado por aqui .","title":"Diagramas HTA"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#legenda","text":"Figura 1: Elementos de um diagrama HTA.","title":"Legenda"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#tarefa-1-efetuar-a-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa 1: Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#diagrama","text":"Figura 2: Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Link para a imagem ampliada","title":"Diagrama"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#tabela-de-especificacoes","text":"Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o 1>3 Input: Formul\u00e1rio de Inscri\u00e7\u00e3o em exame; Feedback: Consta como inscrito na \u00e1rea do candidato; Plano: Informar dados do candidato e enviar confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o. 1. Realizar login 1>2 Input: Campos para dados do usu\u00e1rio e confirma\u00e7\u00e3o textual; Feedback: Redirecionamento para a \u00e1rea do candidato; Plano: Efetuar o login na plataforma. 1.1. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\" Problema: Existem muitos fluxos redundantes; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Simplificar os fluxos; Recomenda\u00e7\u00e3o 2: Implementar persist\u00eancia de dados. 1.2. Informar os Dados 1>3 Plano: Informar e-mail, senha, cpf e confirma o texto; 1.2.1. Informar os dados do Usu\u00e1rio 1.2.2. Informar o texto da Imagem Problema: O texto que precisa ser confirmado pode ser facilmente copiado; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Implementar uma confirma\u00e7\u00e3o a partir de uma imagem real. 1.2.3 Clicar no bot\u00e3o Entrar 2. Selecionar um Exame Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina do exame selecionado; Plano: Selecionar um exame para se inscrever; Problema 1: N\u00e3o fica intuitivo como deve ser selecionado o exame; Problema 2: A disposi\u00e7\u00e3o dos exames n\u00e3o \u00e9 organizada; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Separar os exames inscritos dos demais de forma que fique mais intuitivo e organizado. 2.1 Clicar Sobre a sigla do exame 3. Enviar o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o 1>3 Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina de acompanhamento; Plano: Preencher e enviar o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o. 3.1. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es Input: Caixa de sele\u00e7\u00e3o para declarar que leu as informa\u00e7\u00f5es. 3.2 Preencher o Formul\u00e1rio 3.3 Clicar em \"Submit Querry\"","title":"Tabela de Especifica\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#tarefa-2-acompanhar-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa 2: Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#diagrama_1","text":"Figura 3: Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso Link para a imagem ampliada","title":"Diagrama"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#tabela-de-especificacoes_1","text":"Objetivos / Opera\u00e7\u00f5es Problemas e Recomenda\u00e7\u00f5es 0. Acompanhar Inscri\u00e7\u00e3o Plano: Visualizar as informa\u00e7\u00f5es sobre um concurso inscrito. 1. Realizar login 1>2 Input: Campos para dados do usu\u00e1rio e confirma\u00e7\u00e3o textual; Feedback: Redirecionamento para os concursos inscritos; Plano: Efetuar o login na plataforma. 1.1. Clicar em \"\u00c1rea do Candidato\", \"Locais de Provas Escritas\" ou \"Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos\" Problema: Existem muitos fluxos redundantes; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Simplificar os fluxos; Recomenda\u00e7\u00e3o 2: Implementar persist\u00eancia de dados. 1.2. Informar os Dados 1>3 Plano: Informar e-mail, senha, cpf e confirmar o texto. 1.2.1. Informar os dados do Usu\u00e1rio 1.2.2. Informar o texto da Imagem Problema: O texto que precisa ser confirmado pode ser facilmente copiado; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Implementar uma confirma\u00e7\u00e3o a partir de uma imagem real. 1.2.3 Clicar no bot\u00e3o Entrar 2. Visualizar Inscri\u00e7\u00f5es Feedback: Redirecionamento para a p\u00e1gina do exame selecionado; Plano: Selecionar um exame para ver suas informa\u00e7\u00f5es; Problema 1: N\u00e3o fica intuitivo como deve ser selecionado o exame; Problema 2: A disposi\u00e7\u00e3o dos exames n\u00e3o \u00e9 organizada; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Separar os exames inscritos dos demais de forma que fique mais intuitivo e organizado. 2.1. Clicar em um Concurso Inscrito Plano: Selecionar um concurso em que o candidato est\u00e1 inscrito para ter acesso \u00e0s suas informa\u00e7\u00f5es; Problema: O acesso ao concurso \u00e9 feito por links, por\u00e9m n\u00e3o \u00e9 claro se s\u00e3o links ou textos normais; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Acrescentar um bot\u00e3o de acesso para um redirecionamento claro e intuitivo. 3. Ver informa\u00e7\u00f5es da inscri\u00e7\u00e3o Plano: Visualizar todas as informa\u00e7\u00f5es da inscri\u00e7\u00e3o no concurso; Problema: Dif\u00edcil visualiza\u00e7\u00e3o e entendimento das informa\u00e7\u00f5es; Recomenda\u00e7\u00e3o 1: Ajustar design para visualiza\u00e7\u00e3o das informa\u00e7\u00f5es.","title":"Tabela de Especifica\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio .","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/analise-de-tarefas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 17/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento Bruno F\u00e9lix e Daniel Barcelos 2.0 06/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas ap\u00f3s avalia\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix e Daniel Porto 2.1 07/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros ortogr\u00e1ficos Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/","text":"Guia de estilo Introdu\u00e7\u00e3o Objetivo do guia de estilo \u2003\u2003O principal objetivo do guia de estilo \u00e9 registrar as principais escolhas de design tomadas pelos desenvolvedores e documentar todas as caracter\u00edsticas do site Ingresso EEAR. O guia de estilo \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de design que ir\u00e1 desenvolver os primeiros prot\u00f3tipos e os desenvolvedores. Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo \u2003\u2003Esse guia de estilo ir\u00e1 abordar os seguintes t\u00f3picos: Introdu\u00e7\u00e3o Resultados de An\u00e1lise Elementos de Interface Elementos de Intera\u00e7\u00e3o Elementos de A\u00e7\u00e3o Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es P\u00fablico-alvo do guia de estilos \u2003\u2003O p\u00fablico alvo deste guia s\u00e3o os pr\u00f3prios integrantes da equipe, que ir\u00e3o utilizar como material de apoio e estudo. Como utilizar o guia \u2003\u2003O guia deve ser utilizado como base para as futuras decis\u00f5es do projeto principalmente na elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos. Como manter o guia \u2003\u2003O guia deve ser atualizado ao final de cada fase indicada pelo ciclo de Mayhew. Resultados de An\u00e1lise Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio \u2003\u2003Ao acessar o site pela primeira vez o usu\u00e1rio se depara com um menu de busca por exames e/ou local de provas, um menu de navega\u00e7\u00e3o com as principais fun\u00e7\u00f5es e um menu de not\u00edcias. Elementos de Interface Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid \u2003\u2003O site usa as tags de tabela do HTML para montar o grid. Al\u00e9m disso, o site n\u00e3o segue um padr\u00e3o de p\u00e1ginas o que ocasiona a exist\u00eancia de mais de um tipo de grid utilizado no site para apresentar a disposi\u00e7\u00e3o espacial dos elementos. Por isso tem-se que analisar e identificar os tipos de disposi\u00e7\u00f5es usadas. \u2003\u2003Sendo assim, foram separados 5 tipos de grids principais no site: Homepage: \u2003\u2003A Homepage do site \u00e9 bem simples. Utilizando tabelas HTML para dispor os elementos, possui um espa\u00e7o para o t\u00edtulo na parte superior com uma barra de pesquisa logo abaixo. Tamb\u00e9m \u00e9 separada por uma linha vertical onde na direita se encontra um conjunto de bot\u00f5es quadrados em volta de outro quadrado central o qual cont\u00e9m alguns bot\u00f5es para se acessar as not\u00edcias. Na esquerda da linha divis\u00f3ria est\u00e1 um espa\u00e7o direcionado para as not\u00edcias do dia. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 1: Grid da homepage. link para a imagem expandida Login: \u2003\u2003O site n\u00e3o possui persist\u00eancia de dados de usu\u00e1rio. Por isso, sempre que o usu\u00e1rio precisar acessar alguma funcionalidade fora da \u00e1rea do participante, \u00e9 preciso realizar o login. Isso causa algum transtorno por conta da repeti\u00e7\u00e3o de atividades visto que \u00e9 preciso preencher 4 campos para fazer o login. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 2: Grid da p\u00e1gina de login. Link para a imagem expandida \u00c1rea do Candidato: \u2003\u2003A \u00e1rea do candidato \u00e9 onde o usu\u00e1rio consegue acessar os concursos abertos e com inscri\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Ele possui um layout bem simples com elementos quadrados e com algumas formas curvas. A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos n\u00e3o \u00e9 muito intuitiva e passa uma ideia de desorganiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 3: Grid da p\u00e1gina da \u00e1rea do Candidato. Link para a imagem expandida Provas Anteriores: \u2003\u2003Nessa p\u00e1gina o usu\u00e1rio pode obter os gabaritos de provas de concursos anteriores. A p\u00e1gina \u00e9 bem simples e direta, os dados de cada prova \u00e9 separado por uma linha horizontal. No lado esquerdo de cada bloco est\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o da prova e no direito se encontra um link direto para o gabarito. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 4: Grid da p\u00e1gina de provas anteriores. Link para a imagem expandida Not\u00edcias: \u2003\u2003A abordagem dessa p\u00e1gina \u00e9 muito simples e direta. As not\u00edcias publicadas s\u00e3o dispostas sequencialmente identificadas por seu t\u00edtulo. Abaixo do t\u00edtulo fica um link extenso que direciona o usu\u00e1rio para um arquivo onde est\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 5: Grid da p\u00e1gina de not\u00edcias. Link para a imagem expandida Janelas \u2003\u2003O site da ingresso.EEAR possui algumas janelas. Dentre as janelas existentes, encontram-se a Homepage, a tela de login, a tela de not\u00edcia, quest\u00f5es anteriores e gabarito, entre outras. Colocamos abaixo alguns exemplos das janelas do site. Figura 6 - Hompage Link para a imagem expandida Figura 7 - Tela de login Link para a imagem expandida Figura 8 - Tela dentro do sistema Link para a imagem expandida Figura 9 - Informa\u00e7\u00e3o de inscric\u00e3o Link para a imagem expandida Figura 10 - Tela de informa\u00e7\u00f5es Link para a imagem expandida Figura 11 - Provas e gabaritos Link para a imagem expandida Figura 12 - Informa\u00e7\u00f5es candidato Link para a imagem expandida Tipografia \u2003\u2003A tipografia do site utiliza as seguintes fontes: Figura 13 - Tipografia S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos \u2003\u2003A plataforma n\u00e3o utiliza muitos elementos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos que n\u00e3o sejam emblemas e s\u00edmbolos militares. Segue abaixo alguns dos elementos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos presentes na p\u00e1gina: Lupa da barra de pesquisa \ud83d\udd0d S\u00edmbolo de delete Gladio Alado Distintivo de terceiro sargento Cores Aqui est\u00e1 a paleta de cores utilizada nas logos do site: Figura 14 - Paleta de cores logo Estas foram as cores predominantes no site: Figura 15 - Paleta de cores site Anima\u00e7\u00f5es \u2003\u2003O site possui poucas anima\u00e7\u00f5es. Nas p\u00e1ginas referentes a \u00e1rea do participante, ao passar o mouse na imagem da lapela, a \u00e1rea do concurso escurece e surge um texto em vermelho na \u00e1rea em arco no superior da p\u00e1gina. \u2003\u2003Outra anima\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no site fica na p\u00e1gina de not\u00edcias, onde \u00e9 poss\u00edvel esconder o conte\u00fado da p\u00e1gina clicando no \u00edcone do gl\u00e1dio alado. Elementos de Intera\u00e7\u00e3o Estilos de intera\u00e7\u00e3o \u2003\u2003As intera\u00e7\u00f5es no site ocorrem atrav\u00e9s dos menus que se utilizam de linguagem natural, preenchimento de formul\u00e1rios para efetuar inscri\u00e7\u00f5es, WIMP(windows, icons, menus, pointer) que consiste em um \u00edcone clic\u00e1vel que redireciona o usu\u00e1rio. Sele\u00e7\u00e3o de um estilo \u2003\u2003O estilo do site \u00e9 baseado em menus em que o usu\u00e1rio seleciona a fun\u00e7\u00e3o desejada e \u00e9 redirecionado para o local onde ser\u00e1 feita a mesma. Aceleradores (Teclas de atalho) \u2003\u2003N\u00e3o foram encontrados acelerados no site. Elementos de a\u00e7\u00e3o Preenchimento de campos \u2003\u2003O usu\u00e1rio deve preencher campos quando for realizar login e realizar a inscri\u00e7\u00e3o em algum exame. Figura 16: Formul\u00e1rio para realizar o login. Sele\u00e7\u00e3o \u2003\u2003N\u00e3o foi encontrado op\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o no site. Ativa\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Ap\u00f3s o preenchimento dos campos o usu\u00e1rio deve clicar no bot\u00e3o de \"Entrar\". Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es Terminologia \u2003\u2003A linguagem utilizada no site \u00e9 simples e de f\u00e1cil entendimento, contudo s\u00e3o utilizadas v\u00e1rias abrevia\u00e7\u00f5es de termos relacionados \u00e0 aeron\u00e1utica que podem dificultar o entendimento do usu\u00e1rio. Tipos de tela \u2003\u2003O site n\u00e3o possui um padr\u00e3o de telas, apenas menus que redirecionam o usu\u00e1rio para fun\u00e7\u00f5es dentro do pr\u00f3prio site ou sites externos. Sequ\u00eancias de di\u00e1logos \u2003\u2003Preencher ap\u00f3s o site voltar a funcionar. Bibliografia BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Site do ingresso eear . Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Daniel B. e Yan 1.1 24/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do grid da Homepage Daniel P. e Denys 1.2 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da imagem de realizar login Yan 1.3 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das imagens da janela Denys 1.4 25/03/2021 Conclus\u00e3o do t\u00f3pico disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid Daniel P. 1.5 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos e anima\u00e7\u1ebdos Daniel P. 1.6 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix 1.7 08/05/2021 Inserindo imagens de expans\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Guia de Estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#guia-de-estilo","text":"","title":"Guia de estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#introducao","text":"","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#objetivo-do-guia-de-estilo","text":"O principal objetivo do guia de estilo \u00e9 registrar as principais escolhas de design tomadas pelos desenvolvedores e documentar todas as caracter\u00edsticas do site Ingresso EEAR. O guia de estilo \u00e9 uma ferramenta de comunica\u00e7\u00e3o entre a equipe de design que ir\u00e1 desenvolver os primeiros prot\u00f3tipos e os desenvolvedores.","title":"Objetivo do guia de estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#organizacao-e-conteudo-do-guia-de-estilo","text":"Esse guia de estilo ir\u00e1 abordar os seguintes t\u00f3picos: Introdu\u00e7\u00e3o Resultados de An\u00e1lise Elementos de Interface Elementos de Intera\u00e7\u00e3o Elementos de A\u00e7\u00e3o Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es","title":"Organiza\u00e7\u00e3o e conte\u00fado do guia de estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#publico-alvo-do-guia-de-estilos","text":"O p\u00fablico alvo deste guia s\u00e3o os pr\u00f3prios integrantes da equipe, que ir\u00e3o utilizar como material de apoio e estudo.","title":"P\u00fablico-alvo do guia de estilos"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-utilizar-o-guia","text":"O guia deve ser utilizado como base para as futuras decis\u00f5es do projeto principalmente na elabora\u00e7\u00e3o de prot\u00f3tipos.","title":"Como utilizar o guia"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#como-manter-o-guia","text":"O guia deve ser atualizado ao final de cada fase indicada pelo ciclo de Mayhew.","title":"Como manter o guia"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#resultados-de-analise","text":"","title":"Resultados de An\u00e1lise"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#descricao-do-ambiente-de-trabalho-do-usuario","text":"Ao acessar o site pela primeira vez o usu\u00e1rio se depara com um menu de busca por exames e/ou local de provas, um menu de navega\u00e7\u00e3o com as principais fun\u00e7\u00f5es e um menu de not\u00edcias.","title":"Descri\u00e7\u00e3o do ambiente de trabalho do usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interface","text":"","title":"Elementos de Interface"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#disposicao-espacial-e-grid","text":"O site usa as tags de tabela do HTML para montar o grid. Al\u00e9m disso, o site n\u00e3o segue um padr\u00e3o de p\u00e1ginas o que ocasiona a exist\u00eancia de mais de um tipo de grid utilizado no site para apresentar a disposi\u00e7\u00e3o espacial dos elementos. Por isso tem-se que analisar e identificar os tipos de disposi\u00e7\u00f5es usadas. \u2003\u2003Sendo assim, foram separados 5 tipos de grids principais no site:","title":"Disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#homepage","text":"A Homepage do site \u00e9 bem simples. Utilizando tabelas HTML para dispor os elementos, possui um espa\u00e7o para o t\u00edtulo na parte superior com uma barra de pesquisa logo abaixo. Tamb\u00e9m \u00e9 separada por uma linha vertical onde na direita se encontra um conjunto de bot\u00f5es quadrados em volta de outro quadrado central o qual cont\u00e9m alguns bot\u00f5es para se acessar as not\u00edcias. Na esquerda da linha divis\u00f3ria est\u00e1 um espa\u00e7o direcionado para as not\u00edcias do dia. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 1: Grid da homepage. link para a imagem expandida","title":"Homepage:"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#login","text":"O site n\u00e3o possui persist\u00eancia de dados de usu\u00e1rio. Por isso, sempre que o usu\u00e1rio precisar acessar alguma funcionalidade fora da \u00e1rea do participante, \u00e9 preciso realizar o login. Isso causa algum transtorno por conta da repeti\u00e7\u00e3o de atividades visto que \u00e9 preciso preencher 4 campos para fazer o login. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 2: Grid da p\u00e1gina de login. Link para a imagem expandida","title":"Login:"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#area-do-candidato","text":"A \u00e1rea do candidato \u00e9 onde o usu\u00e1rio consegue acessar os concursos abertos e com inscri\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Ele possui um layout bem simples com elementos quadrados e com algumas formas curvas. A disposi\u00e7\u00e3o dos elementos n\u00e3o \u00e9 muito intuitiva e passa uma ideia de desorganiza\u00e7\u00e3o para o usu\u00e1rio. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 3: Grid da p\u00e1gina da \u00e1rea do Candidato. Link para a imagem expandida","title":"\u00c1rea do Candidato:"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#provas-anteriores","text":"Nessa p\u00e1gina o usu\u00e1rio pode obter os gabaritos de provas de concursos anteriores. A p\u00e1gina \u00e9 bem simples e direta, os dados de cada prova \u00e9 separado por uma linha horizontal. No lado esquerdo de cada bloco est\u00e1 a identifica\u00e7\u00e3o da prova e no direito se encontra um link direto para o gabarito. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 4: Grid da p\u00e1gina de provas anteriores. Link para a imagem expandida","title":"Provas Anteriores:"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#noticias","text":"A abordagem dessa p\u00e1gina \u00e9 muito simples e direta. As not\u00edcias publicadas s\u00e3o dispostas sequencialmente identificadas por seu t\u00edtulo. Abaixo do t\u00edtulo fica um link extenso que direciona o usu\u00e1rio para um arquivo onde est\u00e3o as informa\u00e7\u00f5es. Segue abaixo o grid que foi citado anteriormente: Figura 5: Grid da p\u00e1gina de not\u00edcias. Link para a imagem expandida","title":"Not\u00edcias:"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#janelas","text":"O site da ingresso.EEAR possui algumas janelas. Dentre as janelas existentes, encontram-se a Homepage, a tela de login, a tela de not\u00edcia, quest\u00f5es anteriores e gabarito, entre outras. Colocamos abaixo alguns exemplos das janelas do site. Figura 6 - Hompage Link para a imagem expandida Figura 7 - Tela de login Link para a imagem expandida Figura 8 - Tela dentro do sistema Link para a imagem expandida Figura 9 - Informa\u00e7\u00e3o de inscric\u00e3o Link para a imagem expandida Figura 10 - Tela de informa\u00e7\u00f5es Link para a imagem expandida Figura 11 - Provas e gabaritos Link para a imagem expandida Figura 12 - Informa\u00e7\u00f5es candidato Link para a imagem expandida","title":"Janelas"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#tipografia","text":"A tipografia do site utiliza as seguintes fontes: Figura 13 - Tipografia","title":"Tipografia"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#simbolos-nao-tipograficos","text":"A plataforma n\u00e3o utiliza muitos elementos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos que n\u00e3o sejam emblemas e s\u00edmbolos militares. Segue abaixo alguns dos elementos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos presentes na p\u00e1gina: Lupa da barra de pesquisa \ud83d\udd0d S\u00edmbolo de delete Gladio Alado Distintivo de terceiro sargento","title":"S\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#cores","text":"Aqui est\u00e1 a paleta de cores utilizada nas logos do site: Figura 14 - Paleta de cores logo Estas foram as cores predominantes no site: Figura 15 - Paleta de cores site","title":"Cores"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#animacoes","text":"O site possui poucas anima\u00e7\u00f5es. Nas p\u00e1ginas referentes a \u00e1rea do participante, ao passar o mouse na imagem da lapela, a \u00e1rea do concurso escurece e surge um texto em vermelho na \u00e1rea em arco no superior da p\u00e1gina. \u2003\u2003Outra anima\u00e7\u00e3o dispon\u00edvel no site fica na p\u00e1gina de not\u00edcias, onde \u00e9 poss\u00edvel esconder o conte\u00fado da p\u00e1gina clicando no \u00edcone do gl\u00e1dio alado.","title":"Anima\u00e7\u00f5es"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-interacao","text":"","title":"Elementos de Intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#estilos-de-interacao","text":"As intera\u00e7\u00f5es no site ocorrem atrav\u00e9s dos menus que se utilizam de linguagem natural, preenchimento de formul\u00e1rios para efetuar inscri\u00e7\u00f5es, WIMP(windows, icons, menus, pointer) que consiste em um \u00edcone clic\u00e1vel que redireciona o usu\u00e1rio.","title":"Estilos de intera\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao-de-um-estilo","text":"O estilo do site \u00e9 baseado em menus em que o usu\u00e1rio seleciona a fun\u00e7\u00e3o desejada e \u00e9 redirecionado para o local onde ser\u00e1 feita a mesma.","title":"Sele\u00e7\u00e3o de um estilo"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#aceleradores-teclas-de-atalho","text":"N\u00e3o foram encontrados acelerados no site.","title":"Aceleradores  (Teclas de atalho)"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#elementos-de-acao","text":"","title":"Elementos de a\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#preenchimento-de-campos","text":"O usu\u00e1rio deve preencher campos quando for realizar login e realizar a inscri\u00e7\u00e3o em algum exame. Figura 16: Formul\u00e1rio para realizar o login.","title":"Preenchimento de campos"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#selecao","text":"N\u00e3o foi encontrado op\u00e7\u00e3o de sele\u00e7\u00e3o no site.","title":"Sele\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#ativacao","text":"Ap\u00f3s o preenchimento dos campos o usu\u00e1rio deve clicar no bot\u00e3o de \"Entrar\".","title":"Ativa\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#vocabulario-e-padroes","text":"","title":"Vocabul\u00e1rio e Padr\u00f5es"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#terminologia","text":"A linguagem utilizada no site \u00e9 simples e de f\u00e1cil entendimento, contudo s\u00e3o utilizadas v\u00e1rias abrevia\u00e7\u00f5es de termos relacionados \u00e0 aeron\u00e1utica que podem dificultar o entendimento do usu\u00e1rio.","title":"Terminologia"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#tipos-de-tela","text":"O site n\u00e3o possui um padr\u00e3o de telas, apenas menus que redirecionam o usu\u00e1rio para fun\u00e7\u00f5es dentro do pr\u00f3prio site ou sites externos.","title":"Tipos de tela"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#sequencias-de-dialogos","text":"Preencher ap\u00f3s o site voltar a funcionar.","title":"Sequ\u00eancias de di\u00e1logos"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Site do ingresso eear .","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/guia-de-estilo/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do Guia de Estilo Daniel B. e Yan 1.1 24/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o do grid da Homepage Daniel P. e Denys 1.2 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da imagem de realizar login Yan 1.3 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das imagens da janela Denys 1.4 25/03/2021 Conclus\u00e3o do t\u00f3pico disposi\u00e7\u00e3o espacial e grid Daniel P. 1.5 25/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos s\u00edmbolos n\u00e3o tipogr\u00e1ficos e anima\u00e7\u1ebdos Daniel P. 1.6 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix 1.7 08/05/2021 Inserindo imagens de expans\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 No estudo e an\u00e1lise de uma aplica\u00e7\u00e3o, uma parte crucial \u00e9 entender como o usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir com produto e o objetivo principal norteador do seu desenvolvimento, para isso a an\u00e1lise das Metas de Usabilidade se torna fundamental. \u2003\u2003 As Metas de Usabilidade v\u00e3o abordar uma vis\u00e3o pr\u00e1tica do uso do produto pela perspectiva do usu\u00e1rio , mensurando uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios para se estabelecer um paralelo com o que foi previamente desenvolvido e a pr\u00e1tica da intera\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia de usu\u00e1rio. Metas de Usabilidade \u2003\u2003 Segundo Jakob Nielsen (1993), h\u00e1 6 importantes crit\u00e9rios a serem qualificados num produto para se estabelecer de forma completa a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema . \u2003\u2003 Para avaliar a plataforma para concurso da EEAR, analisamos e definimos cada uma das metas a fim de chegar a uma vis\u00e3o concreta da experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site. Efic\u00e1cia \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa se um produto \u00e9 bom em fazer o que se espera dele. Se o usu\u00e1rio, durante seu tempo de uso consegue aprender o sistema, realizar as tarefas e alcan\u00e7ar os resultados desejados. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site consegue entregar tudo aquilo que se \u00e9 esperado dele, principalmente a inscri\u00e7\u00e3o em concursos dispon\u00edveis e o acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es do concurso. Efici\u00eancia \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa \u00e0 maneira como se \u00e9 realizada as tarefas para alcan\u00e7ar o que \u00e9 esperado do produto. Se o usu\u00e1rio consegue conduzir, de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica, todas as etapas at\u00e9 o resultado final. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site falha bastante no quesito efici\u00eancia. Durante o uso do sistema se encontrar\u00e1 uma s\u00e9rie de dificuldades de se chegar ao objetivo, como a alta dificuldade de aprendizado das tarefas, interface do usu\u00e1rio pouco intuitiva e agrad\u00e1vel, al\u00e9m de estar constantemente indispon\u00edvel. Seguran\u00e7a \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa como a aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 prevenir erros do usu\u00e1rio e do pr\u00f3prio produto. A seguran\u00e7a envolve proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis durante o uso do sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site falha bastante no quesito seguran\u00e7a. Durante o uso do sistema se \u00e9 poss\u00edvel passar por tarefas onde a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue auxiliar o usu\u00e1rio, como a p\u00e1gina de efetuar inscri\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deixa claro se \u00e9 uma busca ou autentica\u00e7\u00e3o se est\u00e1 sendo feito ali, na mesma p\u00e1gina caso se erra texto da imagem \u00e9 necess\u00e1rio retomar todo o processo novamente de preenchimento dos campos. Utilidade \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa se o produto consegue ser \u00fatil para o usu\u00e1rio. A utilidade refere-se \u00e0 medida na qual o produto oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios possam fazer aquilo que precisam ou desejam. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site \u00e9 pouco \u00fatil para suas tarefas b\u00e1sicas. Durante o uso se tem dificuldade em filtrar os concursos dispon\u00edveis ou ap\u00f3s fazer o cadastro receber o email de confirma\u00e7\u00e3o contendo todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes como local e data da prova, necessitando assim de uma nova busca no site. Outro ponto \u00e9 a p\u00e1gina de efetuar inscri\u00e7\u00e3o, caso tenha inscri\u00e7\u00f5es cadastradas mas se quer somente fazer outra, o sistema te ir\u00e1 listar suas inscri\u00e7\u00f5es mesmo assim. Aprendizagem \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa se o produto \u00e9 f\u00e1cil de ser aprendido pelo usu\u00e1rio. Se o usu\u00e1rio, durante o tempo de uso, consegue compreender e se familiarizar com as tarefas, ao passo de cada nova tarefa, o mesmo conseguir execut\u00e1-la com mais rapidez e efetividade, dominando cada vez mais o sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site \u00e9 bem dif\u00edcil de se aprender a usar. Durante o uso se tem dificuldade para entender o que cada tarefa realmente entrega, e principalmente a perspectiva que grande parte das funcionalidades s\u00e3o uma mesma p\u00e1gina e somente a chamada \u00e9 diferente, mas que caem num lugar em comum que \u00e9 a tela de visualizar \u00e1rea do candidato. Memoriza\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 \u00c9 a meta que analisa a capacidade do usu\u00e1rio de lembrar como utilizar um sistema depois de j\u00e1 t\u00ea-lo aprendido. Ao aprender a utilizar o produto, dependendo da necessidade e de seu uso, o usu\u00e1rio poder\u00e1 precisar voltar a us\u00e1-lo depois de algum tempo e a capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o ser efetiva \u00e9 importante, n\u00e3o sendo obrigado a reaprender a usar o sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site gera uma dificuldade de aprendizado de uso. Devido \u00e0s barreiras do pr\u00f3prio aprendizado, um retorno \u00e0 plataforma necessita de uma nova an\u00e1lise e contato para se entender e aprender todos os fundamentos de uso do site. Bibliografia PREECE, Jennifer; ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen. Interaction design: beyond human-computer interaction: 3. Ed. United States. John Wiley & Sons, Inc. . Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix 1.1 21/03/2021 Desenvolvimento das metas de usabilidade Bruno F\u00e9lix","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#introducao","text":"No estudo e an\u00e1lise de uma aplica\u00e7\u00e3o, uma parte crucial \u00e9 entender como o usu\u00e1rio ir\u00e1 interagir com produto e o objetivo principal norteador do seu desenvolvimento, para isso a an\u00e1lise das Metas de Usabilidade se torna fundamental. \u2003\u2003 As Metas de Usabilidade v\u00e3o abordar uma vis\u00e3o pr\u00e1tica do uso do produto pela perspectiva do usu\u00e1rio , mensurando uma s\u00e9rie de crit\u00e9rios para se estabelecer um paralelo com o que foi previamente desenvolvido e a pr\u00e1tica da intera\u00e7\u00e3o e experi\u00eancia de usu\u00e1rio.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#metas-de-usabilidade","text":"Segundo Jakob Nielsen (1993), h\u00e1 6 importantes crit\u00e9rios a serem qualificados num produto para se estabelecer de forma completa a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o sistema . \u2003\u2003 Para avaliar a plataforma para concurso da EEAR, analisamos e definimos cada uma das metas a fim de chegar a uma vis\u00e3o concreta da experi\u00eancia do usu\u00e1rio no site.","title":"Metas de Usabilidade"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#eficacia","text":"\u00c9 a meta que analisa se um produto \u00e9 bom em fazer o que se espera dele. Se o usu\u00e1rio, durante seu tempo de uso consegue aprender o sistema, realizar as tarefas e alcan\u00e7ar os resultados desejados. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site consegue entregar tudo aquilo que se \u00e9 esperado dele, principalmente a inscri\u00e7\u00e3o em concursos dispon\u00edveis e o acompanhamento das informa\u00e7\u00f5es do concurso.","title":"Efic\u00e1cia"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#eficiencia","text":"\u00c9 a meta que analisa \u00e0 maneira como se \u00e9 realizada as tarefas para alcan\u00e7ar o que \u00e9 esperado do produto. Se o usu\u00e1rio consegue conduzir, de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica, todas as etapas at\u00e9 o resultado final. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site falha bastante no quesito efici\u00eancia. Durante o uso do sistema se encontrar\u00e1 uma s\u00e9rie de dificuldades de se chegar ao objetivo, como a alta dificuldade de aprendizado das tarefas, interface do usu\u00e1rio pouco intuitiva e agrad\u00e1vel, al\u00e9m de estar constantemente indispon\u00edvel.","title":"Efici\u00eancia"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#seguranca","text":"\u00c9 a meta que analisa como a aplica\u00e7\u00e3o ir\u00e1 prevenir erros do usu\u00e1rio e do pr\u00f3prio produto. A seguran\u00e7a envolve proteger o usu\u00e1rio de condi\u00e7\u00f5es perigosas e situa\u00e7\u00f5es indesej\u00e1veis durante o uso do sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site falha bastante no quesito seguran\u00e7a. Durante o uso do sistema se \u00e9 poss\u00edvel passar por tarefas onde a aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o consegue auxiliar o usu\u00e1rio, como a p\u00e1gina de efetuar inscri\u00e7\u00e3o que n\u00e3o deixa claro se \u00e9 uma busca ou autentica\u00e7\u00e3o se est\u00e1 sendo feito ali, na mesma p\u00e1gina caso se erra texto da imagem \u00e9 necess\u00e1rio retomar todo o processo novamente de preenchimento dos campos.","title":"Seguran\u00e7a"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#utilidade","text":"\u00c9 a meta que analisa se o produto consegue ser \u00fatil para o usu\u00e1rio. A utilidade refere-se \u00e0 medida na qual o produto oferece o tipo certo de funcionalidade, de modo que os usu\u00e1rios possam fazer aquilo que precisam ou desejam. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site \u00e9 pouco \u00fatil para suas tarefas b\u00e1sicas. Durante o uso se tem dificuldade em filtrar os concursos dispon\u00edveis ou ap\u00f3s fazer o cadastro receber o email de confirma\u00e7\u00e3o contendo todas as informa\u00e7\u00f5es relevantes como local e data da prova, necessitando assim de uma nova busca no site. Outro ponto \u00e9 a p\u00e1gina de efetuar inscri\u00e7\u00e3o, caso tenha inscri\u00e7\u00f5es cadastradas mas se quer somente fazer outra, o sistema te ir\u00e1 listar suas inscri\u00e7\u00f5es mesmo assim.","title":"Utilidade"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#aprendizagem","text":"\u00c9 a meta que analisa se o produto \u00e9 f\u00e1cil de ser aprendido pelo usu\u00e1rio. Se o usu\u00e1rio, durante o tempo de uso, consegue compreender e se familiarizar com as tarefas, ao passo de cada nova tarefa, o mesmo conseguir execut\u00e1-la com mais rapidez e efetividade, dominando cada vez mais o sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site \u00e9 bem dif\u00edcil de se aprender a usar. Durante o uso se tem dificuldade para entender o que cada tarefa realmente entrega, e principalmente a perspectiva que grande parte das funcionalidades s\u00e3o uma mesma p\u00e1gina e somente a chamada \u00e9 diferente, mas que caem num lugar em comum que \u00e9 a tela de visualizar \u00e1rea do candidato.","title":"Aprendizagem"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#memorizacao","text":"\u00c9 a meta que analisa a capacidade do usu\u00e1rio de lembrar como utilizar um sistema depois de j\u00e1 t\u00ea-lo aprendido. Ao aprender a utilizar o produto, dependendo da necessidade e de seu uso, o usu\u00e1rio poder\u00e1 precisar voltar a us\u00e1-lo depois de algum tempo e a capacidade de reutiliza\u00e7\u00e3o ser efetiva \u00e9 importante, n\u00e3o sendo obrigado a reaprender a usar o sistema. \u2003\u2003 Avalia\u00e7\u00e3o na plataforma EEAR: O site gera uma dificuldade de aprendizado de uso. Devido \u00e0s barreiras do pr\u00f3prio aprendizado, um retorno \u00e0 plataforma necessita de uma nova an\u00e1lise e contato para se entender e aprender todos os fundamentos de uso do site.","title":"Memoriza\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#bibliografia","text":"PREECE, Jennifer; ROGERS, Yvonne; SHARP, Helen. Interaction design: beyond human-computer interaction: 3. Ed. United States. John Wiley & Sons, Inc. .","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/metas-de-usabilidade/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix 1.1 21/03/2021 Desenvolvimento das metas de usabilidade Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Esse documento tem como objetivo levantar e explorar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios da plataforma Ingresso.EEAR. Para isso, \u00e9 preciso tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios para responder algumas perguntas como: \"Quem s\u00e3o?\", \"Quais os objetivos\" entre outras. Isso ajudar\u00e1 a equipe a entender a quem deve direcionar o projeto. Metodologia \u2003\u2003Ao iniciar um projeto, os designers come\u00e7am os trabalhos com uma ideia inicial de quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios. Por\u00e9m, essa ideia pode n\u00e3o ser suficientemente detalhada, bem como pode se tratar apenas de uma impress\u00e3o equivocada. Sendo assim, alguns dados devem ser levantados atrav\u00e9s de alguma t\u00e9cnica para o melhor detalhamento dos perfis de usu\u00e1rios. \u2003\u2003No contexto do projeto, os integrantes da equipe t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o de que a plataforma Ingresso.EEAR \u00e9 majorit\u00e1riamente utilizada e acessada por militares e estudantes na faixa et\u00e1ria entre 15 e 25 anos. \u2003\u2003Sendo assim, para o maior detalhamento e melhor defini\u00e7\u00e3o, foi aplicada a t\u00e9cnica de question\u00e1rio para levantar alguns dados do p\u00fablico alvo. Foi elaborado um question\u00e1rio com 13 quest\u00f5es, sendo algumas espec\u00edficas sobre o usu\u00e1rio, como faixa et\u00e1ria e escolaridade, e outras sobre as opini\u00f5es e contato com a plataforma. Resultados Quest\u00e3o 1 Figura 1: Composi\u00e7\u00e3o dos pesquisados por faixa et\u00e1ria. Quest\u00e3o 2 Figura 2: Composi\u00e7\u00e3o dos pesquisados por sexo. Quest\u00e3o 3 Figura 3: N\u00edvel de escolaridade dos pesquisados. Quest\u00e3o 4 Figura 4: Quantidade de concursos prestados pelos pesquisados. Quest\u00e3o 5 Figura 5: Categoria dos pesquisados. Quest\u00e3o 6 Figura 6: Frequ\u00eancia de acesso \u00e0 plataforma em escala linear. 1 = Pouca e 5 = Muita. Quest\u00e3o 7 Figura 7: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre a complexidade de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema em escala linear. 1 = Pouco e 5 = Muito. Quest\u00e3o 8 Figura 8: Funcionalidades da plataforma mais utilizadas pelos pesquisados. Quest\u00e3o 9 Figura 9: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre o sistema em escala linear. 1 = Ama e 5 = Odeia. Quest\u00e3o 10 Figura 10: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre a intuitividade do sistema. Quest\u00e3o 11 Figura 11: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre o design da p\u00e1gina em escala linear. 1 = Desagrad\u00e1vel e 5 = Agrad\u00e1vel. Quest\u00e3o 12 Figura 12: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre os aspectos que faltam na plataforma. Quest\u00e3o 13 Figura 13: Sugest\u00f5es dos pesquisados de melhorias na plataforma. Perfil do Usu\u00e1rio \u2003\u2003Analisando os dados levantados conclui-se que o perfil do usu\u00e1rio que mais utiliza a plataforma Ingresso.EEAR consiste de estudantes em prepara\u00e7\u00e3o para adentrar aos quadros da EEAR. Sendo assim, a equipe direcionar\u00e1 o projeto para esse perfil de usu\u00e1rio. Os dados completos da pesquisa podem ser acessados aqui . Perfil Estudante Percentual do perfil entre os pesquisados 52,9% Quantidade de estudantes entre os pesquisados 9 Faixa Et\u00e1ria 15 a 25 Percentual de estudantes do sexo masculino 66,6% Percentual de estudantes do sexo feminino 33,3% Percentual de estudante por n\u00famero de concursos prestados - 0 a 2: 66,6 - 3 a 5: 33,3% N\u00edvel de escolaridade (EM. = ensino m\u00e9dio, ES. = esino superior) - EM. incompleto: 11,1% - EM. Completo: 44,4% - ES. incompleto: 33,3% - ES. completo: 11,1% M\u00e9dia de frequ\u00eancia de acesso \u00e0 plataforma (1 = Pouca e 5 = Muita) 3.9 Percentual de estudantes que n\u00e3os acham a plataforma intuitiva 66,6% M\u00e9dia da complexidade de utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma (1 = Pouco e 5 = Muito) 3.8 Funcionalidades mais utilizadas - Not\u00edcias dos Exames: 66,6% - Inscri\u00e7\u00e3o: 77,7% - Provas anteriores: 33,3% - Local da Prova: 22,2% - Contatos: 11,1% - Enxoval e documentos: 11,1% Bibliografia BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\". Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 15/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o e compartilhamento do question\u00e1rio Daniel P. e Denys 1.0 16/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Daniel P. e Denys 2.0 17/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados, an\u00e1lise dos dados e perfil do usu\u00e1rio Daniel P. e Denys 2.1 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#introducao","text":"Esse documento tem como objetivo levantar e explorar as caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios da plataforma Ingresso.EEAR. Para isso, \u00e9 preciso tra\u00e7ar o perfil dos usu\u00e1rios para responder algumas perguntas como: \"Quem s\u00e3o?\", \"Quais os objetivos\" entre outras. Isso ajudar\u00e1 a equipe a entender a quem deve direcionar o projeto.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#metodologia","text":"Ao iniciar um projeto, os designers come\u00e7am os trabalhos com uma ideia inicial de quem s\u00e3o seus usu\u00e1rios. Por\u00e9m, essa ideia pode n\u00e3o ser suficientemente detalhada, bem como pode se tratar apenas de uma impress\u00e3o equivocada. Sendo assim, alguns dados devem ser levantados atrav\u00e9s de alguma t\u00e9cnica para o melhor detalhamento dos perfis de usu\u00e1rios. \u2003\u2003No contexto do projeto, os integrantes da equipe t\u00eam uma no\u00e7\u00e3o de que a plataforma Ingresso.EEAR \u00e9 majorit\u00e1riamente utilizada e acessada por militares e estudantes na faixa et\u00e1ria entre 15 e 25 anos. \u2003\u2003Sendo assim, para o maior detalhamento e melhor defini\u00e7\u00e3o, foi aplicada a t\u00e9cnica de question\u00e1rio para levantar alguns dados do p\u00fablico alvo. Foi elaborado um question\u00e1rio com 13 quest\u00f5es, sendo algumas espec\u00edficas sobre o usu\u00e1rio, como faixa et\u00e1ria e escolaridade, e outras sobre as opini\u00f5es e contato com a plataforma.","title":"Metodologia"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#resultados","text":"","title":"Resultados"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-1","text":"Figura 1: Composi\u00e7\u00e3o dos pesquisados por faixa et\u00e1ria.","title":"Quest\u00e3o 1"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-2","text":"Figura 2: Composi\u00e7\u00e3o dos pesquisados por sexo.","title":"Quest\u00e3o 2"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-3","text":"Figura 3: N\u00edvel de escolaridade dos pesquisados.","title":"Quest\u00e3o 3"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-4","text":"Figura 4: Quantidade de concursos prestados pelos pesquisados.","title":"Quest\u00e3o 4"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-5","text":"Figura 5: Categoria dos pesquisados.","title":"Quest\u00e3o 5"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-6","text":"Figura 6: Frequ\u00eancia de acesso \u00e0 plataforma em escala linear. 1 = Pouca e 5 = Muita.","title":"Quest\u00e3o 6"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-7","text":"Figura 7: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre a complexidade de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema em escala linear. 1 = Pouco e 5 = Muito.","title":"Quest\u00e3o 7"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-8","text":"Figura 8: Funcionalidades da plataforma mais utilizadas pelos pesquisados.","title":"Quest\u00e3o 8"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-9","text":"Figura 9: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre o sistema em escala linear. 1 = Ama e 5 = Odeia.","title":"Quest\u00e3o 9"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-10","text":"Figura 10: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre a intuitividade do sistema.","title":"Quest\u00e3o 10"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-11","text":"Figura 11: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre o design da p\u00e1gina em escala linear. 1 = Desagrad\u00e1vel e 5 = Agrad\u00e1vel.","title":"Quest\u00e3o 11"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-12","text":"Figura 12: Opini\u00e3o dos pesquisados sobre os aspectos que faltam na plataforma.","title":"Quest\u00e3o 12"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#questao-13","text":"Figura 13: Sugest\u00f5es dos pesquisados de melhorias na plataforma.","title":"Quest\u00e3o 13"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#perfil-do-usuario","text":"Analisando os dados levantados conclui-se que o perfil do usu\u00e1rio que mais utiliza a plataforma Ingresso.EEAR consiste de estudantes em prepara\u00e7\u00e3o para adentrar aos quadros da EEAR. Sendo assim, a equipe direcionar\u00e1 o projeto para esse perfil de usu\u00e1rio. Os dados completos da pesquisa podem ser acessados aqui . Perfil Estudante Percentual do perfil entre os pesquisados 52,9% Quantidade de estudantes entre os pesquisados 9 Faixa Et\u00e1ria 15 a 25 Percentual de estudantes do sexo masculino 66,6% Percentual de estudantes do sexo feminino 33,3% Percentual de estudante por n\u00famero de concursos prestados - 0 a 2: 66,6 - 3 a 5: 33,3% N\u00edvel de escolaridade (EM. = ensino m\u00e9dio, ES. = esino superior) - EM. incompleto: 11,1% - EM. Completo: 44,4% - ES. incompleto: 33,3% - ES. completo: 11,1% M\u00e9dia de frequ\u00eancia de acesso \u00e0 plataforma (1 = Pouca e 5 = Muita) 3.9 Percentual de estudantes que n\u00e3os acham a plataforma intuitiva 66,6% M\u00e9dia da complexidade de utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma (1 = Pouco e 5 = Muito) 3.8 Funcionalidades mais utilizadas - Not\u00edcias dos Exames: 66,6% - Inscri\u00e7\u00e3o: 77,7% - Provas anteriores: 33,3% - Local da Prova: 22,2% - Contatos: 11,1% - Enxoval e documentos: 11,1%","title":"Perfil do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#bibliografia","text":"BARBOSA, Simone. SILVA Bruno. \"Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador\".","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/perfil-do-usuario/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 15/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o e compartilhamento do question\u00e1rio Daniel P. e Denys 1.0 16/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e metodologia Daniel P. e Denys 2.0 17/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados, an\u00e1lise dos dados e perfil do usu\u00e1rio Daniel P. e Denys 2.1 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Este documento visa apresentar um grupo de personas, persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criado para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006). \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos, que s\u00e3o determinados num processo de refinamentos sucessivos durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Para criar as personas foi necess\u00e1rio uma releitura do documento de perfil do usu\u00e1rio. Assim possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de grupos caracter\u00edsticos de usu\u00e1rios dos sistemas de ingresso na EEAR. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o desses grupos e de suas caracter\u00edsticas predominantes, foi utilizado o site uxpressia para inspira\u00e7\u00e3o ao criar os cart\u00f5es de cada persona. \u2003\u2003Os tipos de personalidade foram baseados no site vittude utilizando a t\u00e9cnica de eneagrama. \u2003\u2003Vale ressaltar que as imagens das pessoas utilizadas nos cart\u00f5es das personas s\u00e3o pessoas fict\u00edcias, criadas a partir da intelig\u00eancia artificial no site ThisPersonDoesNotExist . Dessa forma, n\u00e3o infringindo nenhuma lei de direitos autorais. Personas Prim\u00e1rias Cristina Guerra Figura 1: Persona prim\u00e1ria 1: Cristina Guerra. Link para a imagem expandida Alberto da Silva Figura 2: Persona prim\u00e1ria 2: Alberto da Silva. Link para a imagem expandida Antipersona F\u00e1tima Albuquerque Figura 3: Antipersona: F\u00e1tima Albuquerque. Link para a imagem expandida Bibliografia Cooper, A.; Reimann, R.; Cronin, D. About Face 3: Th e Essentials of Interaction Design. New York, NY: John Wiley & Sons, 2007. Pruitt, J. & Adlin, T. Th e Persona Lifecycle: keeping people in mind throughout product design. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann Publishers, 2006. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 17/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o das personas Daniel P. e Yan 1.0 18/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das personas e antipersona Daniel P. e Yan 2.0 18/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do quadro das personas e antipersona Yan 2.1 18/03/2021 Altera\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Yan 2.2 18/03/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros ortogr\u00e1ficos Yan 2.3 13/04/2021 Substitui\u00e7\u00e3o dos subt\u00edtulos pelos nomes das personas Daniel P.","title":"Personas"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#introducao","text":"Este documento visa apresentar um grupo de personas, persona \u00e9 um personagem fict\u00edcio, arqu\u00e9tipo hipot\u00e9tico de um grupo de usu\u00e1rios reais, criado para descrever um usu\u00e1rio t\u00edpico (Cooper et al., 2007; Pruitt e Adlin, 2006). \u00c9 utilizada principalmente para representar um grupo de usu\u00e1rios finais durante discuss\u00f5es de design, mantendo todos focados no mesmo alvo. As personas s\u00e3o definidas principalmente por seus objetivos, que s\u00e3o determinados num processo de refinamentos sucessivos durante a investiga\u00e7\u00e3o inicial do dom\u00ednio de atividade do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Para criar as personas foi necess\u00e1rio uma releitura do documento de perfil do usu\u00e1rio. Assim possibilitando a identifica\u00e7\u00e3o de grupos caracter\u00edsticos de usu\u00e1rios dos sistemas de ingresso na EEAR. Ap\u00f3s a identifica\u00e7\u00e3o desses grupos e de suas caracter\u00edsticas predominantes, foi utilizado o site uxpressia para inspira\u00e7\u00e3o ao criar os cart\u00f5es de cada persona. \u2003\u2003Os tipos de personalidade foram baseados no site vittude utilizando a t\u00e9cnica de eneagrama. \u2003\u2003Vale ressaltar que as imagens das pessoas utilizadas nos cart\u00f5es das personas s\u00e3o pessoas fict\u00edcias, criadas a partir da intelig\u00eancia artificial no site ThisPersonDoesNotExist . Dessa forma, n\u00e3o infringindo nenhuma lei de direitos autorais.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#personas-primarias","text":"","title":"Personas Prim\u00e1rias"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#cristina-guerra","text":"Figura 1: Persona prim\u00e1ria 1: Cristina Guerra. Link para a imagem expandida","title":"Cristina Guerra"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#alberto-da-silva","text":"Figura 2: Persona prim\u00e1ria 2: Alberto da Silva. Link para a imagem expandida","title":"Alberto da Silva"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#antipersona","text":"","title":"Antipersona"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#fatima-albuquerque","text":"Figura 3: Antipersona: F\u00e1tima Albuquerque. Link para a imagem expandida","title":"F\u00e1tima Albuquerque"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#bibliografia","text":"Cooper, A.; Reimann, R.; Cronin, D. About Face 3: Th e Essentials of Interaction Design. New York, NY: John Wiley & Sons, 2007. Pruitt, J. & Adlin, T. Th e Persona Lifecycle: keeping people in mind throughout product design. San Francisco, CA: Morgan Kaufmann Publishers, 2006.","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/personas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 0.1 17/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o das personas Daniel P. e Yan 1.0 18/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o das personas e antipersona Daniel P. e Yan 2.0 18/03/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o e altera\u00e7\u00e3o do quadro das personas e antipersona Yan 2.1 18/03/2021 Altera\u00e7\u00e3o da refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica Yan 2.2 18/03/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros ortogr\u00e1ficos Yan 2.3 13/04/2021 Substitui\u00e7\u00e3o dos subt\u00edtulos pelos nomes das personas Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/","text":"Princ\u00edpios gerais de projeto \u2003\u2003 Segundo Norman (1988), o processo de desenvolvimento de um bom design deve ter, em seu planejamento, diretrizes bem definidas. A aprendizagem do usu\u00e1rio e a efici\u00eancia das tarefas s\u00e3o exemplos de m\u00e9tricas desej\u00e1veis em um produto, para se alcan\u00e7ar todos esses pontos de extrema import\u00e2ncia para usabilidade, \u00e9 preciso, primeiramente, estruturar um modelo conceitual do sistema que reger\u00e1 todo o processo de design do produto. Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios \u2003\u2003 O princ\u00edpio da Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios visa estabelecer o usu\u00e1rio e suas experi\u00eancias passadas no centro do processo de design. O ser humano por natureza, quando em contato com o novo, tenta comparar com suas expectativas, viv\u00eancias e similares. Em um novo software n\u00e3o \u00e9 diferente, ao ter contato com um novo sistema, o aprendizado de uso se basear\u00e1 nas experi\u00eancias, sejam em outros sistemas parecidos ou at\u00e9 mesmo da vida real. Um sistema que se baseia no que seu p\u00fablico j\u00e1 sabe pode facilitar e muito o processo, reduzindo o tempo gasto para um aprendizado completo do novo produto a qual foi exposto. Simplicidade nas Estruturas das Tarefas \u2003\u2003 O princ\u00edpio da Simplicidade nas Estruturas das Tarefas visa enfatizar a import\u00e2ncia da clareza e descomplica\u00e7\u00e3o para o melhor uso do produto pelo usu\u00e1rio. As tarefas e suas a\u00e7\u00f5es devem ser desenvolvidas para necessitar o m\u00ednimo de etapas e esfor\u00e7o para serem conclu\u00eddas, tendo somente o necess\u00e1rio e sendo entregue da forma mais pr\u00e1tica e simples poss\u00edvel, deixando bem claro o que deve ser feito na etapa e seu avan\u00e7o para o resultado final. Equil\u0131\u0301brio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio \u2003\u2003 O princ\u00edpio do Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade visa estabelecer limites de trabalho nas tarefas para assim chegar da forma mais eficiente ao resultado final desejado. A liberdade do usu\u00e1rio \u00e9 crucial para a capacidade do usu\u00e1rio aprender o uso do sistema, por\u00e9m d\u00e1 muita abertura e possibilidades pode gerar confus\u00e3o, sensa\u00e7\u00e3o de perdido, muitas a\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias serem feitas e at\u00e9 mesmo a desist\u00eancia do uso. O sistema deve sempre guiar e mostrar ao usu\u00e1rio preferencialmente somente as tarefas necess\u00e1rias para se seguir adiante e, dentro disso, trabalhar a liberdade do usu\u00e1rio e suas escolhas baseadas nas op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis. Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 O princ\u00edpio da Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o visa estruturar o processo design em torno do alinhamento de cada a\u00e7\u00e3o nas tarefas dentro do processo de uso do produto. Para se ter um aprendizado efetivo do usu\u00e1rio, se \u00e9 necess\u00e1rio que as experi\u00eancias nas tarefas passadas possam ser usadas ao ponto de, a cada nova tarefa, o usu\u00e1rio seja mais efetivo e r\u00e1pido, talvez at\u00e9 mesmo presumir o trabalho necess\u00e1rio nas tarefas futuras, justamente pela consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es anteriormente feitas. Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio \u2003\u2003 O princ\u00edpio do Promover a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio visa estabelecer, como um dos pilares de uso do sistema, como que se \u00e9 realizado as tarefas para alcan\u00e7ar o esperado do produto. Se o usu\u00e1rio consegue conduzir, de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica, todas as etapas at\u00e9 o resultado final. Antecipa\u00e7\u00e3o \u2003\u2003 O princ\u00edpio da Antecipa\u00e7\u00e3o visa definir qual \u00e9 o comportamento ideal do sistema perante as poss\u00edveis novas necessidades do usu\u00e1rio. Estabelecer diretrizes de prov\u00e1veis novas a\u00e7\u00f5es d\u00e1 a oportunidade de garantir que tudo aquilo que se \u00e9 necess\u00e1rio para o usu\u00e1rio realizar aquela tarefa se seguir rumo a pr\u00f3ximas tarefas est\u00e1 dispon\u00edvel. Visibilidade e Reconhecimento \u2003\u2003 O princ\u00edpio da Visibilidade e Reconhecimento visa trabalhar a import\u00e2ncia do cuidado no desenvolvimento das intera\u00e7\u00f5es e como as a\u00e7\u00f5es de cada tarefa ser\u00e3o dispostas e entregues para o usu\u00e1rio interpretar, compreender e interagir com as mesmas de forma pr\u00e1tica, din\u00e2mica e r\u00e1pida. Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada \u2003\u2003 O princ\u00edpio do Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada visa direcionar, direcionar e mostrar ao usu\u00e1rio o conte\u00fado do sistema baseado na verdade, sem gui\u00e1-lo a d\u00favidas, especula\u00e7\u00f5es, questionamentos e a mentira. Outro ponto que pode ser analisado aqui \u00e9 a legibilidade desse tal conte\u00fado, prezando assim pela qualidade como se \u00e9 entregue pelo sistema e como ser\u00e1 consumido pelo usu\u00e1rio final. Projeto para Erros \u2003\u2003 O princ\u00edpio do Projeto para Erros visa desenvolver um sistema que qualquer falha, tanto do usu\u00e1rio quanto do pr\u00f3prio sistema, seja contido e trabalhado para ser revertido. Al\u00e9m disso, para cada passo das tarefas deve-se planejar e se levar em considera\u00e7\u00e3o o uso do usu\u00e1rio e poss\u00edveis erros que ele poder\u00e1 cometer para, assim, dispor ou trabalhar os elementos de tal modo que evite ou reduza a chance desses mesmos erros virem a acontecer. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio . Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix 1.1 25/03/2021 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix 2.0 26/03/2021 Desenvolvimento dos princ\u00edpios gerais Bruno F\u00e9lix","title":"Princ\u00edpios Gerais do Projeto"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#principios-gerais-de-projeto","text":"Segundo Norman (1988), o processo de desenvolvimento de um bom design deve ter, em seu planejamento, diretrizes bem definidas. A aprendizagem do usu\u00e1rio e a efici\u00eancia das tarefas s\u00e3o exemplos de m\u00e9tricas desej\u00e1veis em um produto, para se alcan\u00e7ar todos esses pontos de extrema import\u00e2ncia para usabilidade, \u00e9 preciso, primeiramente, estruturar um modelo conceitual do sistema que reger\u00e1 todo o processo de design do produto.","title":"Princ\u00edpios gerais de projeto"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#correspondencia-com-as-expectativas-dos-usuarios","text":"O princ\u00edpio da Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios visa estabelecer o usu\u00e1rio e suas experi\u00eancias passadas no centro do processo de design. O ser humano por natureza, quando em contato com o novo, tenta comparar com suas expectativas, viv\u00eancias e similares. Em um novo software n\u00e3o \u00e9 diferente, ao ter contato com um novo sistema, o aprendizado de uso se basear\u00e1 nas experi\u00eancias, sejam em outros sistemas parecidos ou at\u00e9 mesmo da vida real. Um sistema que se baseia no que seu p\u00fablico j\u00e1 sabe pode facilitar e muito o processo, reduzindo o tempo gasto para um aprendizado completo do novo produto a qual foi exposto.","title":"Correspond\u00eancia com as Expectativas dos Usu\u00e1rios"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#simplicidade-nas-estruturas-das-tarefas","text":"O princ\u00edpio da Simplicidade nas Estruturas das Tarefas visa enfatizar a import\u00e2ncia da clareza e descomplica\u00e7\u00e3o para o melhor uso do produto pelo usu\u00e1rio. As tarefas e suas a\u00e7\u00f5es devem ser desenvolvidas para necessitar o m\u00ednimo de etapas e esfor\u00e7o para serem conclu\u00eddas, tendo somente o necess\u00e1rio e sendo entregue da forma mais pr\u00e1tica e simples poss\u00edvel, deixando bem claro o que deve ser feito na etapa e seu avan\u00e7o para o resultado final.","title":"Simplicidade nas Estruturas das Tarefas"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#equilbrio-entre-controle-e-liberdade-do-usuario","text":"O princ\u00edpio do Equil\u00edbrio entre Controle e Liberdade visa estabelecer limites de trabalho nas tarefas para assim chegar da forma mais eficiente ao resultado final desejado. A liberdade do usu\u00e1rio \u00e9 crucial para a capacidade do usu\u00e1rio aprender o uso do sistema, por\u00e9m d\u00e1 muita abertura e possibilidades pode gerar confus\u00e3o, sensa\u00e7\u00e3o de perdido, muitas a\u00e7\u00f5es desnecess\u00e1rias serem feitas e at\u00e9 mesmo a desist\u00eancia do uso. O sistema deve sempre guiar e mostrar ao usu\u00e1rio preferencialmente somente as tarefas necess\u00e1rias para se seguir adiante e, dentro disso, trabalhar a liberdade do usu\u00e1rio e suas escolhas baseadas nas op\u00e7\u00f5es dispon\u00edveis.","title":"Equil\u0131\u0301brio entre Controle e Liberdade do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#consistencia-e-padronizacao","text":"O princ\u00edpio da Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o visa estruturar o processo design em torno do alinhamento de cada a\u00e7\u00e3o nas tarefas dentro do processo de uso do produto. Para se ter um aprendizado efetivo do usu\u00e1rio, se \u00e9 necess\u00e1rio que as experi\u00eancias nas tarefas passadas possam ser usadas ao ponto de, a cada nova tarefa, o usu\u00e1rio seja mais efetivo e r\u00e1pido, talvez at\u00e9 mesmo presumir o trabalho necess\u00e1rio nas tarefas futuras, justamente pela consist\u00eancia e padroniza\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es anteriormente feitas.","title":"Consist\u00eancia e Padroniza\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#promovendo-a-eficiencia-do-usuario","text":"O princ\u00edpio do Promover a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio visa estabelecer, como um dos pilares de uso do sistema, como que se \u00e9 realizado as tarefas para alcan\u00e7ar o esperado do produto. Se o usu\u00e1rio consegue conduzir, de forma r\u00e1pida e pr\u00e1tica, todas as etapas at\u00e9 o resultado final.","title":"Promovendo a Efici\u00eancia do Usu\u00e1rio"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#antecipacao","text":"O princ\u00edpio da Antecipa\u00e7\u00e3o visa definir qual \u00e9 o comportamento ideal do sistema perante as poss\u00edveis novas necessidades do usu\u00e1rio. Estabelecer diretrizes de prov\u00e1veis novas a\u00e7\u00f5es d\u00e1 a oportunidade de garantir que tudo aquilo que se \u00e9 necess\u00e1rio para o usu\u00e1rio realizar aquela tarefa se seguir rumo a pr\u00f3ximas tarefas est\u00e1 dispon\u00edvel.","title":"Antecipa\u00e7\u00e3o"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#visibilidade-e-reconhecimento","text":"O princ\u00edpio da Visibilidade e Reconhecimento visa trabalhar a import\u00e2ncia do cuidado no desenvolvimento das intera\u00e7\u00f5es e como as a\u00e7\u00f5es de cada tarefa ser\u00e3o dispostas e entregues para o usu\u00e1rio interpretar, compreender e interagir com as mesmas de forma pr\u00e1tica, din\u00e2mica e r\u00e1pida.","title":"Visibilidade e Reconhecimento"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#conteudo-relevante-e-expressao-adequada","text":"O princ\u00edpio do Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada visa direcionar, direcionar e mostrar ao usu\u00e1rio o conte\u00fado do sistema baseado na verdade, sem gui\u00e1-lo a d\u00favidas, especula\u00e7\u00f5es, questionamentos e a mentira. Outro ponto que pode ser analisado aqui \u00e9 a legibilidade desse tal conte\u00fado, prezando assim pela qualidade como se \u00e9 entregue pelo sistema e como ser\u00e1 consumido pelo usu\u00e1rio final.","title":"Conte\u00fado Relevante e Express\u00e3o Adequada"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#projeto-para-erros","text":"O princ\u00edpio do Projeto para Erros visa desenvolver um sistema que qualquer falha, tanto do usu\u00e1rio quanto do pr\u00f3prio sistema, seja contido e trabalhado para ser revertido. Al\u00e9m disso, para cada passo das tarefas deve-se planejar e se levar em considera\u00e7\u00e3o o uso do usu\u00e1rio e poss\u00edveis erros que ele poder\u00e1 cometer para, assim, dispor ou trabalhar os elementos de tal modo que evite ou reduza a chance desses mesmos erros virem a acontecer.","title":"Projeto para Erros"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio .","title":"Bibliografia"},{"location":"analise-de-requisitos/principios-gerais/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 21/03/2021 Cria\u00e7\u00e3o do documento Bruno F\u00e9lix 1.1 25/03/2021 Desenvolvimento da introdu\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix 2.0 26/03/2021 Desenvolvimento dos princ\u00edpios gerais Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 01/04/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 16:00. Assunto abordado Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003A duas principais tarefas tarefa a serem desenvolvidas at\u00e9 a Entrega 4, eram o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e dos resultados referentes ao storyboard e an\u00e1lise de tarefas. Foram divididas as tarefas por uma dupla e um trio entre os integrantes para uma entrega no prazo. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Daniel B., Denys e Yan Bruno e Daniel P. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Bruno e Daniel P. Daniel B., Denys e Yan Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 16:36 do dia 01/04/2021. Uma reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 02/04, \u00e0s 17:00 e outra reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 03/04, \u00e0s 15:00.","title":"01/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#ata-de-reuniao-01042021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 01/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 16:00.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#assunto-abordado","text":"Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores.","title":"Assunto abordado"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"A duas principais tarefas tarefa a serem desenvolvidas at\u00e9 a Entrega 4, eram o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o e dos resultados referentes ao storyboard e an\u00e1lise de tarefas. Foram divididas as tarefas por uma dupla e um trio entre os integrantes para uma entrega no prazo. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard Daniel B., Denys e Yan Bruno e Daniel P. Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e planejamento do relato dos resultados da an\u00e1lise de tarefas Bruno e Daniel P. Daniel B., Denys e Yan","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-01-04-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 16:36 do dia 01/04/2021. Uma reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 02/04, \u00e0s 17:00 e outra reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 03/04, \u00e0s 15:00.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 01/05/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 22:30. Assunto abordado Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003Por considerar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade como uma atividade de extrema import\u00e2ncia, foi marcado marcado uma reuni\u00e3o para amanh\u00e3 (02/05/2021) na qual todos devem contribuir e estarem cientes. Al\u00e9m disso, as atividades de corre\u00e7\u00e3o do Storyboard da An\u00e1lise de tarefas ser\u00e3o executadas primeiro que a verifica\u00e7\u00e3o das mesmas. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Realizar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e relato dos resultados Daniel P. e Denys Yan e Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da verifica\u00e7\u00e3o Daniel P. Denys Verifica\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios Bruno Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o das personas Daniel B. Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Yan Bruno Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto Yan Bruno Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Bruno Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Yan Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 An\u00e1lise de Tarefas Yan Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboards Bruno Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Storyboards Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 2 Planejamento do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Denys Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 2 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Denys Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 3 Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 3 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o informal Daniel B. Daniel P. Fazer corre\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Daniel P. Denys e Daniel B. Fazer corre\u00e7\u00e3o dos Storyboard Denys Daniel P. e Bruno Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 23:06 do dia 01/05/2021; Deixamos uma reuni\u00e3o pr\u00e9 marcada para amanh\u00e3 (02/05/2021) para realizarmos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"01/05/2021"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#ata-de-reuniao-01052021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 01/05/2021"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 22:30.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#assunto-abordado","text":"Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores.","title":"Assunto abordado"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"Por considerar o prot\u00f3tipo de alta fidelidade como uma atividade de extrema import\u00e2ncia, foi marcado marcado uma reuni\u00e3o para amanh\u00e3 (02/05/2021) na qual todos devem contribuir e estarem cientes. Al\u00e9m disso, as atividades de corre\u00e7\u00e3o do Storyboard da An\u00e1lise de tarefas ser\u00e3o executadas primeiro que a verifica\u00e7\u00e3o das mesmas. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Realizar a avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade e relato dos resultados Daniel P. e Denys Yan e Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o do planejamento da verifica\u00e7\u00e3o Daniel P. Denys Verifica\u00e7\u00e3o do perfil dos usu\u00e1rios Bruno Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o das personas Daniel B. Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o das metas de usabilidade Yan Bruno Verifica\u00e7\u00e3o dos princ\u00edpios gerais do projeto Yan Bruno Verifica\u00e7\u00e3o do guia de estilo Bruno Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do An\u00e1lise de Tarefas Yan Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 An\u00e1lise de Tarefas Yan Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Planejamento e Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboards Bruno Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 1 Storyboards Daniel B. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 2 Planejamento do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Denys Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 2 Prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Denys Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 3 Planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o N\u00edvel 3 Prot\u00f3tipo de alta fidelidade Daniel P. Verifica\u00e7\u00e3o informal Daniel B. Daniel P. Fazer corre\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas Daniel P. Denys e Daniel B. Fazer corre\u00e7\u00e3o dos Storyboard Denys Daniel P. e Bruno","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-01-05-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 23:06 do dia 01/05/2021; Deixamos uma reuni\u00e3o pr\u00e9 marcada para amanh\u00e3 (02/05/2021) para realizarmos o prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 13/03/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 21:05. Assunto abordado Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003Foram divididas as tarefas por duplas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Cada tarefa dever\u00e1 ser revisada por dois integrantes alheios ao desenvolvimento. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Ajustes conforme feedback do professor Daniel B. Bruno Perfil do usu\u00e1rio Daniel P. e Denys Bruno e Yan Personas Yan e Daniel P. Denys e Daniel B. An\u00e1lise de tarefas Daniel B. e Bruno Daniel P. e Yan Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 21:42 do dia 13/03/2021.","title":"13/03/2021"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#ata-de-reuniao-13032021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 13/03/2021"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 21:05.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#assunto-abordado","text":"Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores.","title":"Assunto abordado"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"Foram divididas as tarefas por duplas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Cada tarefa dever\u00e1 ser revisada por dois integrantes alheios ao desenvolvimento. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Ajustes conforme feedback do professor Daniel B. Bruno Perfil do usu\u00e1rio Daniel P. e Denys Bruno e Yan Personas Yan e Daniel P. Denys e Daniel B. An\u00e1lise de tarefas Daniel B. e Bruno Daniel P. e Yan","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-13-03-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 21:42 do dia 13/03/2021.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 15/04/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 19:45. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003Foram divididas as tarefas por duplas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Cada tarefa dever\u00e1 ser revisada por dois integrantes alheios ao desenvolvimento. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Avalia\u00e7\u00e3o storyboard Daniel B., Denys e Yan Bruno F. Daniel P. Avalia\u00e7\u00e3o an\u00e1lise de tarefas Daniel P. e Bruno F. Daniel B. e Denys Planejamento do Prot\u00f3tipo de papel Daniel B., Denys e Yan Bruno F. Daniel P. Assuntos abordados Divis\u00e3o das tarefas; Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:45 do dia 15/04/2021.","title":"15/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#ata-de-reuniao-15042021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 15/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 19:45.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"Foram divididas as tarefas por duplas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Cada tarefa dever\u00e1 ser revisada por dois integrantes alheios ao desenvolvimento. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Avalia\u00e7\u00e3o storyboard Daniel B., Denys e Yan Bruno F. Daniel P. Avalia\u00e7\u00e3o an\u00e1lise de tarefas Daniel P. e Bruno F. Daniel B. e Denys Planejamento do Prot\u00f3tipo de papel Daniel B., Denys e Yan Bruno F. Daniel P.","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#assuntos-abordados","text":"Divis\u00e3o das tarefas;","title":"Assuntos abordados"},{"location":"atas/reuniao-15-04-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 20:45 do dia 15/04/2021.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 20/03/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 18:00. Assunto abordado Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003Por considerar a tarefa Guia de Estilo como sendo a de principal prioridade para a Entrega 3, delegamos 4 pessoas para a mesma. Por outro lado, as tarefas de Princ\u00edpios Gerais de Projeto e Metas de Usabilidade ficou a cargo de uma \u00fanica pessoa por se tratar de serem mais te\u00f3ricas e de menor complexidade. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto Bruno F\u00e9lix Daniel P. e Denys Metas de Usabilidade Bruno F\u00e9lix Daniel B. e Yan Guia de Estilo Daniel B., Daniel P., Denys e Yan Bruno F\u00e9lix Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 18:30 do dia 20/03/2021; Uma reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 22/03, \u00e0s 21:00 para ser desenvolvido o Guia de Estilo.","title":"20/03/2021"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#ata-de-reuniao-20032021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 20/03/2021"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 18:00.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#assunto-abordado","text":"Divis\u00e3o das tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores.","title":"Assunto abordado"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"Por considerar a tarefa Guia de Estilo como sendo a de principal prioridade para a Entrega 3, delegamos 4 pessoas para a mesma. Por outro lado, as tarefas de Princ\u00edpios Gerais de Projeto e Metas de Usabilidade ficou a cargo de uma \u00fanica pessoa por se tratar de serem mais te\u00f3ricas e de menor complexidade. Atividade Respons\u00e1veis Revisores Princ\u00edpios Gerais de Projeto Bruno F\u00e9lix Daniel P. e Denys Metas de Usabilidade Bruno F\u00e9lix Daniel B. e Yan Guia de Estilo Daniel B., Daniel P., Denys e Yan Bruno F\u00e9lix","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-20-03-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 18:30 do dia 20/03/2021; Uma reuni\u00e3o ficou pr\u00e9 marcada para 22/03, \u00e0s 21:00 para ser desenvolvido o Guia de Estilo.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 23/02/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 12:10. Assuntos abordados Divis\u00e3o das tarefas; Processo de Design. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas \u2003\u2003Foram divididas as tarefas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Foi definido que cada atividade ter\u00e1 que ser avaliada por integrantes alheios a tarefa para serem inlcuidas na Wiki. Foi decidido que os revisores se disponibilizar\u00e3o de forma livre para revisar. Atividades e seus respons\u00e1veis: Estrutura\u00e7\u00e3o inicial da Wiki: Daniel Porto; Adi\u00e7\u00e3o da metodologia dos sites avaliados e do processo de design: Daniel Porto; Criar a Home da Wiki: Bruno Felix; Cronograma das atividades: Daniel Barcelos; Quadro de disponibilidade: Denys Rogeres; Ferramentas e slides da apresenta\u00e7\u00e3o: Yan; 2. Processo de Design \u2003\u2003Foi discutido e definido que o processo de design que ser\u00e1 seguido pela equipe ser\u00e1 o ciclo de vida de Mayhew. Foi preciso levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto do momento da disciplina, a complexidade do processo e a adequa\u00e7\u00e3o ao projeto. Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 13:00 do dia 23/02/2021.","title":"23/02/2021"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#ata-de-reuniao-23022021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 23/02/2021"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 12:10.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#assuntos-abordados","text":"Divis\u00e3o das tarefas; Processo de Design.","title":"Assuntos abordados"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#1-divisao-de-tarefas","text":"Foram divididas as tarefas entre os integrantes para uma entrega no prazo. Foi definido que cada atividade ter\u00e1 que ser avaliada por integrantes alheios a tarefa para serem inlcuidas na Wiki. Foi decidido que os revisores se disponibilizar\u00e3o de forma livre para revisar. Atividades e seus respons\u00e1veis: Estrutura\u00e7\u00e3o inicial da Wiki: Daniel Porto; Adi\u00e7\u00e3o da metodologia dos sites avaliados e do processo de design: Daniel Porto; Criar a Home da Wiki: Bruno Felix; Cronograma das atividades: Daniel Barcelos; Quadro de disponibilidade: Denys Rogeres; Ferramentas e slides da apresenta\u00e7\u00e3o: Yan;","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#2-processo-de-design","text":"Foi discutido e definido que o processo de design que ser\u00e1 seguido pela equipe ser\u00e1 o ciclo de vida de Mayhew. Foi preciso levar em considera\u00e7\u00e3o o contexto do momento da disciplina, a complexidade do processo e a adequa\u00e7\u00e3o ao projeto.","title":"2. Processo de Design"},{"location":"atas/reuniao-23-02-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 13:00 do dia 23/02/2021.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/","text":"Ata de Reuni\u00e3o 26/04/2021 Local Chamada online no Discord. Participantes Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade. In\u00edcio A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 21:10. Assunto abordado Divis\u00e3o das tarefas. Discuss\u00f5es 1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores \u2003\u2003Por considerar duas tarefas complexas (Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade) sendo as principais prioridades para a Entrega 6, delegamos ambas tarefas para todos os memebros. Ser\u00e3on realizadas diversas reuni\u00f5es de alinhamento para uma entrega efetiva dentro do tempo. Conclus\u00e3o Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 21:37 do dia 26/04/2021","title":"26/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#ata-de-reuniao-26042021","text":"","title":"Ata de Reuni\u00e3o 26/04/2021"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#local","text":"Chamada online no Discord.","title":"Local"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#participantes","text":"Bruno Felix; Daniel Barcelos; Daniel Porto; Denys Rogeres; Yan Andrade.","title":"Participantes"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#inicio","text":"A reuni\u00e3o foi iniciada \u00e0s 21:10.","title":"In\u00edcio"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#assunto-abordado","text":"Divis\u00e3o das tarefas.","title":"Assunto abordado"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#discussoes","text":"","title":"Discuss\u00f5es"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#1-divisao-de-tarefas-e-definicao-dos-revisores","text":"Por considerar duas tarefas complexas (Relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o e do relato dos resultados da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade) sendo as principais prioridades para a Entrega 6, delegamos ambas tarefas para todos os memebros. Ser\u00e3on realizadas diversas reuni\u00f5es de alinhamento para uma entrega efetiva dentro do tempo.","title":"1. Divis\u00e3o de tarefas e defini\u00e7\u00e3o dos revisores"},{"location":"atas/reuniao-26-04-2021/#conclusao","text":"Os integrantes d\u00e3o por encerrada a reuni\u00e3o \u00e0s 21:37 do dia 26/04/2021","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Em um processo de desenvolvimento de sistemas interativos de alta qualidade de uso, faz-se fundamental e muito necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Alguns dos m\u00e9todos de avali\u00e7\u00e3o de IHC permitem usar como objetos de estudo desde uma lista de tarefas a serem realizadas individualmente at\u00e9 a usabilidade geral do sistema. \u2003\u2003Sendo assim, esse documento visa destrinchar o planejamento da avalia\u00e7\u00f5es do artefato de an\u00e1lise de tarefas e o relato de seus resultados. Metodologia \u2003\u2003Antes de se aplicar uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de IHC, seja na usabilidade em si do sistema ou em algum artefato gerado no processo, \u00e9 preciso se definir o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o. Posto isso, tem-se que o objetivo definido pela equipe para essa avali\u00e7\u00e3o ser\u00e1: Checar a coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. \u2003\u2003Definido o objetivo, para partir ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio definir tamb\u00e9m um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto e que se trata de uma avali\u00e7\u00e3o de um artefato sobre as tarefas realizadas no sistema, a equipe optou por utilizar o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o denominada Percurso Cognitivo. \u2003\u2003Atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de interface, essa t\u00e9cnica visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema. O percurso cognitivo guia a inspe\u00e7\u00e3o da interface pelas tarefas do usu\u00e1rio o que facilitar\u00e1 na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. \u2003\u2003Para se aplicar a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o seguidas as seguintes etapas: Atividade Tarefas Prepara\u00e7\u00e3o - Definir as tarefas que ser\u00e3o avaliadas; - Definir o perfil do usu\u00e1rio e identificar a persona que ser\u00e1 utilizada na avalia\u00e7\u00e3o; - Descrever as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias para realizar a tarefa; - Realizar um teste piloto. Coleta de dados - Percorrer a interface de acordo com a sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar cada tarefa; - Para cada a\u00e7\u00e3o enumerada, analisar se o usu\u00e1rio executaria a a\u00e7\u00e3o corretamente, respondendo e justificando a resposta \u00e0s seguintes perguntas: - P1: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? - P2: Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? - P3: As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? - P4: A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Sintetizar resultados sobre: - A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade; - O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta. Relato dos resultados O relato dos resultados do percurso cognitivo podem conter: - Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; - Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de percurso cognitivo, incluindo as perguntas que devem ser respondidas; - O n\u00famero e o perfil de avaliadores; - A descri\u00e7\u00e3o das tarefas analisadas. Para cada tarefa analisada, o relat\u00f3rio deve conter: - Um resumo de como o diagrama e a descri\u00e7\u00e3o do hta est\u00e3o ou n\u00e3o condizentes com a realidade; - Um resumo do que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta; - Sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Os t\u00f3picos a seguir ir\u00e3o abordar o planejamento das etapas das avalia\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o realizadas. Prepara\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Na etapa de prepara\u00e7\u00e3o, o avaliador deve organizar os objetos do estudo, preparar o material de apoio e realizar um teste piloto. Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso; Persona: Cristina Guerra A\u00e7\u00f5es: Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Informar o texto da imagem; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o; Clicar em \"Submit Querry\". Tarefa: Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso. Persona: Alberto da Silva A\u00e7\u00f5es: 1 Acessar a plataforma ingresso.EEAR; 2 Clicar em \u00c1rea do Candidato; 3 Clicar em Local das Provas Escritas; 4 Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos; 5 Preencher os campos do usu\u00e1rio; 6 Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es; 7 Visualizar a tela com os Concursos Inscritos; 8 Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito; 9 Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso. Teste Piloto \u2003\u2003O presente teste piloto foi realizado com o intuito de identificar e corrigir potenciais erros no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Teste Piloto Coleta de Dados \u2003\u2003Nas atividades de coleta de dados, o avaliador dever\u00e1 se colocar no lugar do usu\u00e1rio de forma a levar em considera\u00e7\u00e3o e se embasando na persona definida para a tarefa que ser\u00e1 avaliada. Feito isso dever\u00e1 ser feita a simula\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das tarefas que fazem parte do escopo de avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Para cada a\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 responder, justificando a resposta, \u00e0s seguintes perguntas: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados \u2003\u2003Nessa etapa, os avaliadores devem analisar as hist\u00f3rias de sucesso e insucesso sobre a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas levando em considera\u00e7\u00e3o a conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade e o que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta. Relato dos resultados \u2003\u2003Para o relato dos resultados, o avaliador ter\u00e1 que redigir um relat\u00f3rio sintetizando as percep\u00e7\u00f5es que teve na avalia\u00e7\u00e3o e consolidando os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o. Resultados \u2003\u2003A seguir est\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es com suas etapas detalhadas e os resultados de cada tarefa avaliada; Avalia\u00e7\u00e3o 1: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em Concurso; Avalia\u00e7\u00e3o 2: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em Concurso. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/04/2021 Abertura do documento Bruno F., Daniel P. 1.1 06/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9 planejamento e do t\u00f3pico de prepara\u00e7\u00e3o Daniel P. 1.2 08/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Coleta de Dados, Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados, Relato dos resultados Bruno F. 1.3 08/04/2021 Corre\u00e7\u00e3o de erros de digita\u00e7\u00e3o Daniel P. 1.4 14/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises Daniel P. 1.5 22/04/2021 Ajustes no planejamento para avalia\u00e7\u00e3o de artefato Daniel P. 2.0 27/04/2021 Refatora\u00e7\u00e3o do planejamento ap\u00f3s feedback Daniel P. 2.1 07/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o de erros de digita\u00e7\u00e3o Yan Andrade","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o da An\u00e1lise de Tarefas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#introducao","text":"Em um processo de desenvolvimento de sistemas interativos de alta qualidade de uso, faz-se fundamental e muito necess\u00e1ria a avalia\u00e7\u00e3o de IHC. Alguns dos m\u00e9todos de avali\u00e7\u00e3o de IHC permitem usar como objetos de estudo desde uma lista de tarefas a serem realizadas individualmente at\u00e9 a usabilidade geral do sistema. \u2003\u2003Sendo assim, esse documento visa destrinchar o planejamento da avalia\u00e7\u00f5es do artefato de an\u00e1lise de tarefas e o relato de seus resultados.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#metodologia","text":"Antes de se aplicar uma metodologia de avalia\u00e7\u00e3o de IHC, seja na usabilidade em si do sistema ou em algum artefato gerado no processo, \u00e9 preciso se definir o objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o. Posto isso, tem-se que o objetivo definido pela equipe para essa avali\u00e7\u00e3o ser\u00e1: Checar a coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. \u2003\u2003Definido o objetivo, para partir ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 necess\u00e1rio definir tamb\u00e9m um m\u00e9todo de avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, levando em considera\u00e7\u00e3o o contexto e que se trata de uma avali\u00e7\u00e3o de um artefato sobre as tarefas realizadas no sistema, a equipe optou por utilizar o m\u00e9todo de inspe\u00e7\u00e3o denominada Percurso Cognitivo. \u2003\u2003Atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de interface, essa t\u00e9cnica visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema. O percurso cognitivo guia a inspe\u00e7\u00e3o da interface pelas tarefas do usu\u00e1rio o que facilitar\u00e1 na avalia\u00e7\u00e3o da an\u00e1lise de tarefas. \u2003\u2003Para se aplicar a avalia\u00e7\u00e3o, ser\u00e3o seguidas as seguintes etapas: Atividade Tarefas Prepara\u00e7\u00e3o - Definir as tarefas que ser\u00e3o avaliadas; - Definir o perfil do usu\u00e1rio e identificar a persona que ser\u00e1 utilizada na avalia\u00e7\u00e3o; - Descrever as a\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o necess\u00e1rias para realizar a tarefa; - Realizar um teste piloto. Coleta de dados - Percorrer a interface de acordo com a sequ\u00eancia de a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para realizar cada tarefa; - Para cada a\u00e7\u00e3o enumerada, analisar se o usu\u00e1rio executaria a a\u00e7\u00e3o corretamente, respondendo e justificando a resposta \u00e0s seguintes perguntas: - P1: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? - P2: Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? - P3: As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? - P4: A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Sintetizar resultados sobre: - A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade; - O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta. Relato dos resultados O relato dos resultados do percurso cognitivo podem conter: - Os objetivos e escopo da avalia\u00e7\u00e3o; - Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de percurso cognitivo, incluindo as perguntas que devem ser respondidas; - O n\u00famero e o perfil de avaliadores; - A descri\u00e7\u00e3o das tarefas analisadas. Para cada tarefa analisada, o relat\u00f3rio deve conter: - Um resumo de como o diagrama e a descri\u00e7\u00e3o do hta est\u00e3o ou n\u00e3o condizentes com a realidade; - Um resumo do que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta; - Sugest\u00f5es de solu\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Os t\u00f3picos a seguir ir\u00e3o abordar o planejamento das etapas das avalia\u00e7\u00f5es que ser\u00e3o realizadas.","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#preparacao","text":"Na etapa de prepara\u00e7\u00e3o, o avaliador deve organizar os objetos do estudo, preparar o material de apoio e realizar um teste piloto.","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#tarefa-efetuar-a-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso;"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#persona-cristina-guerra","text":"","title":"Persona: Cristina Guerra"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#acoes","text":"Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Informar o texto da imagem; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o; Clicar em \"Submit Querry\".","title":"A\u00e7\u00f5es:"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#tarefa-acompanhar-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa: Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso."},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#persona-alberto-da-silva","text":"","title":"Persona: Alberto da Silva"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#acoes_1","text":"1 Acessar a plataforma ingresso.EEAR; 2 Clicar em \u00c1rea do Candidato; 3 Clicar em Local das Provas Escritas; 4 Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos; 5 Preencher os campos do usu\u00e1rio; 6 Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es; 7 Visualizar a tela com os Concursos Inscritos; 8 Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito; 9 Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso.","title":"A\u00e7\u00f5es:"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#teste-piloto","text":"O presente teste piloto foi realizado com o intuito de identificar e corrigir potenciais erros no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Teste Piloto","title":"Teste Piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#coleta-de-dados","text":"Nas atividades de coleta de dados, o avaliador dever\u00e1 se colocar no lugar do usu\u00e1rio de forma a levar em considera\u00e7\u00e3o e se embasando na persona definida para a tarefa que ser\u00e1 avaliada. Feito isso dever\u00e1 ser feita a simula\u00e7\u00e3o da execu\u00e7\u00e3o das tarefas que fazem parte do escopo de avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Para cada a\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 responder, justificando a resposta, \u00e0s seguintes perguntas: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta?","title":"Coleta de Dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados","text":"Nessa etapa, os avaliadores devem analisar as hist\u00f3rias de sucesso e insucesso sobre a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas levando em considera\u00e7\u00e3o a conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade e o que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta.","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#relato-dos-resultados","text":"Para o relato dos resultados, o avaliador ter\u00e1 que redigir um relat\u00f3rio sintetizando as percep\u00e7\u00f5es que teve na avalia\u00e7\u00e3o e consolidando os problemas encontrados e as sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#resultados","text":"A seguir est\u00e3o as avalia\u00e7\u00f5es com suas etapas detalhadas e os resultados de cada tarefa avaliada; Avalia\u00e7\u00e3o 1: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em Concurso; Avalia\u00e7\u00e3o 2: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em Concurso.","title":"Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/plan-ava-ana-tarefas/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 04/04/2021 Abertura do documento Bruno F., Daniel P. 1.1 06/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, da argumenta\u00e7\u00e3o pr\u00e9 planejamento e do t\u00f3pico de prepara\u00e7\u00e3o Daniel P. 1.2 08/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o do t\u00f3pico de Coleta de Dados, Interpreta\u00e7\u00e3o e Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados, Relato dos resultados Bruno F. 1.3 08/04/2021 Corre\u00e7\u00e3o de erros de digita\u00e7\u00e3o Daniel P. 1.4 14/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o das an\u00e1lises Daniel P. 1.5 22/04/2021 Ajustes no planejamento para avalia\u00e7\u00e3o de artefato Daniel P. 2.0 27/04/2021 Refatora\u00e7\u00e3o do planejamento ap\u00f3s feedback Daniel P. 2.1 07/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o de erros de digita\u00e7\u00e3o Yan Andrade","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o 2: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa: Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso Persona: Alberto da Silva A\u00e7\u00f5es: 1 Acessar a plataforma ingresso.EEAR; 2 Clicar em \u00c1rea do Candidato; 3 Clicar em Local das Provas Escritas; 4 Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos; 5 Preencher os campos do usu\u00e1rio; 6 Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es; 7 Visualizar a tela com os Concursos Inscritos; 8 Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito; 9 Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso. Coleta dos dados 1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 representada como o objetivo 1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim, acessar a plataforma est\u00e1 representado como um objetivo. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter mais 1 subobjetivo advindo do objetivo 1, o Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o plano correto deveria abordar o acesso \u00e0 p\u00e1gina inicial do site. 2. Clicar em \u00c1rea do Candidato Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 1.1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter mais 1 subobjetivo de preencher os campos do usu\u00e1rio. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece estar de acordo com o objetivo. 3. Clicar em Local das Provas Escritas Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 1.2. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse obter a a\u00e7\u00e3o de Preencher os campos do usu\u00e1rio como subobjetivo. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece estar de acordo com o objetivo. 4. Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse obter a a\u00e7\u00e3o de Preencher os campos do usu\u00e1rio como subobjetivo. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 5. Preencher os campos do usu\u00e1rio Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 mesclada \u00e0 de Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio reajustar seus subobjetivos e suas rela\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio elaborar sua nova descri\u00e7\u00e3o textual. 6. Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 mesclada a de Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio reajustar seus subobjetivos e suas rela\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio elaborar sua nova descri\u00e7\u00e3o textual. 7. Visualizar a tela com os Concursos Inscritos Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, est\u00e1 representada como Plano do subobjetivo 2. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o, talvez devesse ser uma subobjetivo separado. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 8. Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 2.1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse ter uma outra etapa posterior a isso. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez inserir o feedback de visualizar as informa\u00e7\u00f5es. 9. Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade \u2003\u2003 Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o proposta a tarefa Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso, pode-se obter alguns resultados. Ap\u00f3s o fim da avalia\u00e7\u00e3o, no que diz respeito ao aspecto da conformidade da HTA, que algumas a\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias para o processo da tarefa, n\u00e3o foram contempladas na an\u00e1lise. \u2003\u2003 O principal ponto a se destacar foi a falta de uso de opera\u00e7\u00f5es cruciais para o objetivo. Pode se destacar tamb\u00e9m a falta de alguns fluxos alternativos como subobjetivos e certas inconsist\u00eancias no que se diz respeito a descri\u00e7\u00e3o textual das a\u00e7\u00f5es. O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta \u2003\u2003 Com base em tudo que foi levantado durante a avalia\u00e7\u00e3o proposta a tarefa, alguns pontos devem ser ajustados dentro da an\u00e1lise da tarefa. O mais importante deles \u00e9 inserir as a\u00e7\u00f5es faltantes e importantes para se obter o objetivo desejado, como a adi\u00e7\u00e3o de subobjetivos alternativos e uso de opera\u00e7\u00f5es. Outra necessidade \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o e ajuste da descri\u00e7\u00e3o textual de algumas fun\u00e7\u00f5es com o que se \u00e9 visto na realidade do uso da aplica\u00e7\u00e3o. Relat\u00f3rio dos resultados \u2003\u2003 O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o foi levantado em sua fase de planejamento, que \u00e9 Checar a coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. . Atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de interface, essa t\u00e9cnica visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema usando, assim, como guia 4 importantes perguntas: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? \u2003\u2003 A avalia\u00e7\u00e3o da tarefa foi desenvolvida por um avaliador membro da equipe respons\u00e1vel pelo projeto usando a persona Alberto da Silva . Como bem auxiliado pela metodologia do percurso cognitivo, o avaliador se p\u00f4s no lugar da persona para se obter o contato com cada a\u00e7\u00e3o da tarefa, respondendo as perguntas necess\u00e1rias e alinhando a descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade. \u2003\u2003 Por fim, com base em tudo levantado na avalia\u00e7\u00e3o dessa tarefa, precisa-se elencar todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de serem trabalhadas no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta. As modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o: Inserir a\u00e7\u00e3o 4, 7 e 9; Desacoplar as a\u00e7\u00f5es 5 e 6, ajustar rela\u00e7\u00f5es, subobjetivos e descri\u00e7\u00e3o textual; Inserir a\u00e7\u00e3o 4 como subobjetivo da a\u00e7\u00e3o 1; Inserir a\u00e7\u00e3o 5 como subobjetivo da a\u00e7\u00e3o 2, 3 e 4; Corrigir e ajustar a descri\u00e7\u00e3o textual da a\u00e7\u00e3o 1, 2, 3 e 8; \u2003\u2003 Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/04/2021 Abertura do documento Daniel P. 2.0 22/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados do percurso cognitivo Bruno F. 2.1 23/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e Relat\u00f3rio dos resultados Bruno F.","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da Tarefa 2"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#avaliacao-2-acompanhar-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 2: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#tarefa-acompanhar-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa: Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#persona-alberto-da-silva","text":"","title":"Persona: Alberto da Silva"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#acoes","text":"1 Acessar a plataforma ingresso.EEAR; 2 Clicar em \u00c1rea do Candidato; 3 Clicar em Local das Provas Escritas; 4 Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos; 5 Preencher os campos do usu\u00e1rio; 6 Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es; 7 Visualizar a tela com os Concursos Inscritos; 8 Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito; 9 Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso.","title":"A\u00e7\u00f5es:"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#coleta-dos-dados","text":"","title":"Coleta dos dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#1-acessar-a-plataforma-ingressoeear","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 representada como o objetivo 1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim, acessar a plataforma est\u00e1 representado como um objetivo. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter mais 1 subobjetivo advindo do objetivo 1, o Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o plano correto deveria abordar o acesso \u00e0 p\u00e1gina inicial do site.","title":"1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#2-clicar-em-area-do-candidato","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 1.1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter mais 1 subobjetivo de preencher os campos do usu\u00e1rio. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece estar de acordo com o objetivo.","title":"2. Clicar em \u00c1rea do Candidato"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#3-clicar-em-local-das-provas-escritas","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 1.2. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse obter a a\u00e7\u00e3o de Preencher os campos do usu\u00e1rio como subobjetivo. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, a Recomenda\u00e7\u00e3o n\u00e3o parece estar de acordo com o objetivo.","title":"3. Clicar em Local das Provas Escritas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#4-clicar-em-solicitacao-de-recursos","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse obter a a\u00e7\u00e3o de Preencher os campos do usu\u00e1rio como subobjetivo. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"4. Clicar em Solicita\u00e7\u00e3o de Recursos"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#5-preencher-os-campos-do-usuario","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 mesclada \u00e0 de Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio reajustar seus subobjetivos e suas rela\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio elaborar sua nova descri\u00e7\u00e3o textual.","title":"5. Preencher os campos do usu\u00e1rio"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#6-clicar-em-entrar-nas-inscricoes","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, a a\u00e7\u00e3o est\u00e1 mesclada a de Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio reajustar seus subobjetivos e suas rela\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, devido a mesclagem com Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es, se torna necess\u00e1rio elaborar sua nova descri\u00e7\u00e3o textual.","title":"6. Clicar em Entrar nas Inscri\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#7-visualizar-a-tela-com-os-concursos-inscritos","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, est\u00e1 representada como Plano do subobjetivo 2. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o, talvez devesse ser uma subobjetivo separado. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"7. Visualizar a tela com os Concursos Inscritos"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#8-selecionar-concurso-em-que-esta-inscrito","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 apresentada como o subobjetivos 2.1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez devesse ter uma outra etapa posterior a isso. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, talvez inserir o feedback de visualizar as informa\u00e7\u00f5es.","title":"8. Selecionar Concurso em que est\u00e1 Inscrito"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#9-visualizar-as-informacoes-do-concurso","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"9. Visualizar as informa\u00e7\u00f5es do Concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados","text":"","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#a-conformidade-do-diagrama-e-da-descricao-do-hta-com-a-realidade","text":"Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o da metodologia de avalia\u00e7\u00e3o proposta a tarefa Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso, pode-se obter alguns resultados. Ap\u00f3s o fim da avalia\u00e7\u00e3o, no que diz respeito ao aspecto da conformidade da HTA, que algumas a\u00e7\u00f5es, necess\u00e1rias para o processo da tarefa, n\u00e3o foram contempladas na an\u00e1lise. \u2003\u2003 O principal ponto a se destacar foi a falta de uso de opera\u00e7\u00f5es cruciais para o objetivo. Pode se destacar tamb\u00e9m a falta de alguns fluxos alternativos como subobjetivos e certas inconsist\u00eancias no que se diz respeito a descri\u00e7\u00e3o textual das a\u00e7\u00f5es.","title":"A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#o-que-precisa-ser-modificado-no-diagrama-e-na-descricao-do-hta","text":"Com base em tudo que foi levantado durante a avalia\u00e7\u00e3o proposta a tarefa, alguns pontos devem ser ajustados dentro da an\u00e1lise da tarefa. O mais importante deles \u00e9 inserir as a\u00e7\u00f5es faltantes e importantes para se obter o objetivo desejado, como a adi\u00e7\u00e3o de subobjetivos alternativos e uso de opera\u00e7\u00f5es. Outra necessidade \u00e9 a corre\u00e7\u00e3o e ajuste da descri\u00e7\u00e3o textual de algumas fun\u00e7\u00f5es com o que se \u00e9 visto na realidade do uso da aplica\u00e7\u00e3o.","title":"O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#relatorio-dos-resultados","text":"O objetivo dessa avalia\u00e7\u00e3o foi levantado em sua fase de planejamento, que \u00e9 Checar a coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema. . Atrav\u00e9s da explora\u00e7\u00e3o de interface, essa t\u00e9cnica visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema usando, assim, como guia 4 importantes perguntas: Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? \u2003\u2003 A avalia\u00e7\u00e3o da tarefa foi desenvolvida por um avaliador membro da equipe respons\u00e1vel pelo projeto usando a persona Alberto da Silva . Como bem auxiliado pela metodologia do percurso cognitivo, o avaliador se p\u00f4s no lugar da persona para se obter o contato com cada a\u00e7\u00e3o da tarefa, respondendo as perguntas necess\u00e1rias e alinhando a descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade. \u2003\u2003 Por fim, com base em tudo levantado na avalia\u00e7\u00e3o dessa tarefa, precisa-se elencar todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias de serem trabalhadas no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta. As modifica\u00e7\u00f5es s\u00e3o: Inserir a\u00e7\u00e3o 4, 7 e 9; Desacoplar as a\u00e7\u00f5es 5 e 6, ajustar rela\u00e7\u00f5es, subobjetivos e descri\u00e7\u00e3o textual; Inserir a\u00e7\u00e3o 4 como subobjetivo da a\u00e7\u00e3o 1; Inserir a\u00e7\u00e3o 5 como subobjetivo da a\u00e7\u00e3o 2, 3 e 4; Corrigir e ajustar a descri\u00e7\u00e3o textual da a\u00e7\u00e3o 1, 2, 3 e 8;","title":"Relat\u00f3rio dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-acompanha/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/04/2021 Abertura do documento Daniel P. 2.0 22/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados do percurso cognitivo Bruno F. 2.1 23/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e Relat\u00f3rio dos resultados Bruno F.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/","text":"Avalia\u00e7\u00e3o 1: Efetuar inscri\u00e7\u00e3o em concurso Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso Persona: Cristina Guerra A\u00e7\u00f5es: Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Informar o texto da imagem; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o; Clicar em \"Submit Querry\" Coleta dos dados 1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 representada como o objetivo 1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim, acessar a plataforma est\u00e1 representada como um objetivo. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter dois subobjetivos disjuntos advindos do objetivo 1. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o plano correto deveria abordar o acesso a p\u00e1gina inicial do site. 2. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\" Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, s\u00f3 est\u00e1 sendo representado o fluxo a artir da op\u00e7\u00e3o \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\". Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, poderia ter representado o fluxo a partir da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do Candidato\". As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, existem algumas etapas anteriores aos subobjetivos representados. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, o feedback deveria abordar o redirecionamento para a p\u00e1gina de login, o problema deveria abordar a redund\u00e2ncia dos objetivos, o plano deveria abordar o login no sistema e as recomeda\u00e7\u00f5es deveriam aboradar a persist\u00eacia de dados. 3. Informar os dados de usu\u00e1rio Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 4. Informar o texto da imagem Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 5. Clicar no bot\u00e3o entrar Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 6. Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 7. Selecionar um exame Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, falta abordar a leitura das instru\u00e7\u00f5es As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, visto que o preenchimento do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o depende da leitura das instru\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o feedback deveria abordar a leitura das instru\u00e7\u00f5es. 8. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 9. Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o, esssa etapa deveria ser representada como uma opera\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que n\u00e3o possui subobjetivos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, pois essa etapa deveria ser representada com uma opera\u00e7\u00e3o. 10. Clicar em \"Submit Querry\" Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade \u2003\u2003A partir do percurso cognitivo feito, pode-se notar que, no que diz respeito ao aspecto da conformidade do HTA como um todo, muitos dos passos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa representada n\u00e3o foram demonstrados e descritos no HTA. \u2003\u2003Nota-se, tamb\u00e9m, a falta de alguns fluxos alternativos que demonstram alguns erros e redundancias no sistema, da representa\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es e suas reala\u00e7\u1ebdos, al\u00e9m de erros e inconsist\u00eancias em algumas rela\u00e7\u00f5es entre subobjetivos. O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta \u2003\u2003Visto as interpreta\u00e7\u00f5es apresentadas, no diagrama do HTA devem-se representar as a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es que faltam, bem como os fluxos alternativos existentes e as rela\u00e7\u00f5es corretas entre os subobjetivos. \u2003\u2003Na parte da descri\u00e7\u00e3o textual, devem ser corrigidos e adicionados os t\u00f3picos referentes a feedbacks, planos, input, problemas e recomenda\u00e7\u00f5es. Relat\u00f3rio dos resultados \u2003\u2003Tendo como objetivo a checagem da coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, a presente avalia\u00e7\u00e3o tem como escopo todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa denominada como sendo Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso . \u2003\u2003Tal tarefa aborda as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ao navegar na plataforma e utilizar o sistema para consegui inscrever-se com sucesso em um concurso. \u2003\u2003A presente avalia\u00e7\u00e3o foi executada por um avaliador membro da equipe do projeto, que, utilizando a persona Cristina Guerra , se colocou no lugar do usu\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de percurso cognitivo, a qual visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema por parte do usu\u00e1rio guiando a inspe\u00e7\u00e3o da interface pelas tarefas do usu\u00e1rio para respondera as seguintes perguntas: - Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? - Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? - As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? - A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? \u2003\u2003Com base em tudo que foi levantado nessa avali\u00e7\u00e3o, os seguintes pontos precisam ser alterados na an\u00e1lise de tarefas: Adicionar a representa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es n\u00fameros 3, 4, 5, 6, 8 e 10 no diagrama do HTA e suas respectivas descri\u00e7\u00f5es textuais; Adicionar o fluxo da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do candidato\"; Corrigir a descri\u00e7\u00e3o textual referente a a\u00e7\u00e3o n\u00famero 2, j\u00e1 incluindo a adi\u00e7\u00e3o do novo fluxo; Corrigir as rela\u00e7\u00f5e dos subobjetivos; Especificar as oprea\u00e7\u00f5es. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/04/2021 Abertura do documento Daniel P. 2.0 21/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados do percurso cognitivo Daniel P. 3.0 23/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e do realat\u00f3rio dos resultados Daniel P.","title":"Avalia\u00e7\u00e3o da Tarefa 1"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#avaliacao-1-efetuar-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 1: Efetuar inscri\u00e7\u00e3o em concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#tarefa-efetuar-a-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#persona-cristina-guerra","text":"","title":"Persona: Cristina Guerra"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#acoes","text":"Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Informar o texto da imagem; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o; Clicar em \"Submit Querry\"","title":"A\u00e7\u00f5es:"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#coleta-dos-dados","text":"","title":"Coleta dos dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#1-acessar-a-plataforma-ingressoeear","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim, est\u00e1 representada como o objetivo 1. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim, acessar a plataforma est\u00e1 representada como um objetivo. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, poderiam ter dois subobjetivos disjuntos advindos do objetivo 1. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o plano correto deveria abordar o acesso a p\u00e1gina inicial do site.","title":"1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#2-clicar-em-efetuar-inscricao-ou-em-area-do-candidato","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, s\u00f3 est\u00e1 sendo representado o fluxo a artir da op\u00e7\u00e3o \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\". Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, poderia ter representado o fluxo a partir da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do Candidato\". As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, existem algumas etapas anteriores aos subobjetivos representados. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, o feedback deveria abordar o redirecionamento para a p\u00e1gina de login, o problema deveria abordar a redund\u00e2ncia dos objetivos, o plano deveria abordar o login no sistema e as recomeda\u00e7\u00f5es deveriam aboradar a persist\u00eacia de dados.","title":"2. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\""},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#3-informar-os-dados-de-usuario","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"3. Informar os dados de usu\u00e1rio"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#4-informar-o-texto-da-imagem","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"4. Informar o texto da imagem"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#5-clicar-no-botao-entrar","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"5. Clicar no bot\u00e3o entrar"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#6-acessar-a-tela-de-exames-com-incricoes-abertas","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"6. Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#7-selecionar-um-exame","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, falta abordar a leitura das instru\u00e7\u00f5es As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, visto que o preenchimento do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o depende da leitura das instru\u00e7\u00f5es. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente, o feedback deveria abordar a leitura das instru\u00e7\u00f5es.","title":"7. Selecionar um exame"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#8-declarar-que-leu-as-instrucoes","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"8. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#9-preencher-o-formulario-de-inscricao","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o, esssa etapa deveria ser representada como uma opera\u00e7\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que n\u00e3o possui subobjetivos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o, pois essa etapa deveria ser representada com uma opera\u00e7\u00e3o.","title":"9. Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#10-clicar-em-submit-querry","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"10. Clicar em \"Submit Querry\""},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#interpretacao-e-consolidacao-dos-resultados","text":"","title":"Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#a-conformidade-do-diagrama-e-da-descricao-do-hta-com-a-realidade","text":"A partir do percurso cognitivo feito, pode-se notar que, no que diz respeito ao aspecto da conformidade do HTA como um todo, muitos dos passos necess\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa representada n\u00e3o foram demonstrados e descritos no HTA. \u2003\u2003Nota-se, tamb\u00e9m, a falta de alguns fluxos alternativos que demonstram alguns erros e redundancias no sistema, da representa\u00e7\u00e3o de opera\u00e7\u00f5es e suas reala\u00e7\u1ebdos, al\u00e9m de erros e inconsist\u00eancias em algumas rela\u00e7\u00f5es entre subobjetivos.","title":"A conformidade do diagrama e da descri\u00e7\u00e3o do HTA com a realidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#o-que-precisa-ser-modificado-no-diagrama-e-na-descricao-do-hta","text":"Visto as interpreta\u00e7\u00f5es apresentadas, no diagrama do HTA devem-se representar as a\u00e7\u00f5es e opera\u00e7\u00f5es que faltam, bem como os fluxos alternativos existentes e as rela\u00e7\u00f5es corretas entre os subobjetivos. \u2003\u2003Na parte da descri\u00e7\u00e3o textual, devem ser corrigidos e adicionados os t\u00f3picos referentes a feedbacks, planos, input, problemas e recomenda\u00e7\u00f5es.","title":"O que precisa ser modificado no diagrama e na descri\u00e7\u00e3o do hta"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#relatorio-dos-resultados","text":"Tendo como objetivo a checagem da coer\u00eancia da an\u00e1lise de tarefas e sua fidelidade com a utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, a presente avalia\u00e7\u00e3o tem como escopo todas as a\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para a realiza\u00e7\u00e3o da tarefa denominada como sendo Efetuar a Inscri\u00e7\u00e3o em Concurso . \u2003\u2003Tal tarefa aborda as a\u00e7\u00f5es do usu\u00e1rio ao navegar na plataforma e utilizar o sistema para consegui inscrever-se com sucesso em um concurso. \u2003\u2003A presente avalia\u00e7\u00e3o foi executada por um avaliador membro da equipe do projeto, que, utilizando a persona Cristina Guerra , se colocou no lugar do usu\u00e1rio para a realiza\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica de percurso cognitivo, a qual visa a avalia\u00e7\u00e3o da facilidade de aprendizado do sistema por parte do usu\u00e1rio guiando a inspe\u00e7\u00e3o da interface pelas tarefas do usu\u00e1rio para respondera as seguintes perguntas: - Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? - Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? - As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? - A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? \u2003\u2003Com base em tudo que foi levantado nessa avali\u00e7\u00e3o, os seguintes pontos precisam ser alterados na an\u00e1lise de tarefas: Adicionar a representa\u00e7\u00e3o das a\u00e7\u00f5es n\u00fameros 3, 4, 5, 6, 8 e 10 no diagrama do HTA e suas respectivas descri\u00e7\u00f5es textuais; Adicionar o fluxo da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do candidato\"; Corrigir a descri\u00e7\u00e3o textual referente a a\u00e7\u00e3o n\u00famero 2, j\u00e1 incluindo a adi\u00e7\u00e3o do novo fluxo; Corrigir as rela\u00e7\u00f5e dos subobjetivos; Especificar as oprea\u00e7\u00f5es.","title":"Relat\u00f3rio dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/avaliacao-efetua/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 13/04/2021 Abertura do documento Daniel P. 2.0 21/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos resultados do percurso cognitivo Daniel P. 3.0 23/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o da interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e do realat\u00f3rio dos resultados Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/","text":"Teste Piloto Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade ao avaliador de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o. Prepara\u00e7\u00e3o Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso Persona: Alberto da Silva A\u00e7\u00f5es: Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o; Coleta dos dados 1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente. 2. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\" Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, s\u00f3 est\u00e1 sendo representado o fluxo a artir da op\u00e7\u00e3o \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\". Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, poderia ter representado o fluxo a partir da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do Candidato\". As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, existem algumas etapas anteriores aos subobjetivos representados. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o. 3. Informar os dados de usu\u00e1rio Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 4. Clicar no bot\u00e3o entrar Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 5. Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 6. Selecionar um exame Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente. 7. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. 8. Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que n\u00e3o possui subobjetivos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do presente teste piloto, nota-se que as informa\u00e7\u00f5es coletadas permitem a continua\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para as etapas de Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e relatos dos resultados. Sendo assim, conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 nenehuma irregularidade no planejamento da avali\u00e7\u00e3o. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 22/04/2021 Abertura do documento e aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Teste Piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#teste-piloto","text":"","title":"Teste Piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#introducao","text":"O teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade ao avaliador de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#tarefa-efetuar-a-inscricao-em-concurso","text":"","title":"Tarefa: Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#persona-alberto-da-silva","text":"","title":"Persona: Alberto da Silva"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#acoes","text":"Acessar a plataforma ingresso.EEAR; Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\"; Informar os dados de usu\u00e1rio; Clicar no bot\u00e3o entrar; Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas; Selecionar um exame; Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es; Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o;","title":"A\u00e7\u00f5es:"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#coleta-dos-dados","text":"","title":"Coleta dos dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#1-acessar-a-plataforma-ingressoeear","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Sim. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente.","title":"1. Acessar a plataforma ingresso.EEAR"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#2-clicar-em-efetuar-inscricao-ou-em-area-do-candidato","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Parcialmente, s\u00f3 est\u00e1 sendo representado o fluxo a artir da op\u00e7\u00e3o \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\". Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente, poderia ter representado o fluxo a partir da op\u00e7\u00e3o \"\u00c1rea do Candidato\". As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente, existem algumas etapas anteriores aos subobjetivos representados. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o.","title":"2. Clicar em \"Efetuar Inscri\u00e7\u00e3o\" ou em \"\u00c1rea do candidato\""},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#3-informar-os-dados-de-usuario","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"3. Informar os dados de usu\u00e1rio"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#4-clicar-no-botao-entrar","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"4. Clicar no bot\u00e3o entrar"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#5-acessar-a-tela-de-exames-com-incricoes-abertas","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"5. Acessar a tela de exames com incri\u00e7\u00f5es abertas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#6-selecionar-um-exame","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? Parcialmente. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? Parcialmente. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? Parcialmente.","title":"6. Selecionar um exame"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#7-declarar-que-leu-as-instrucoes","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? N\u00e3o Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que essa etapa n\u00e3o est\u00e1 representada no HTA.","title":"7. Declarar que leu as instru\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#8-preencher-o-formulario-de-inscricao","text":"Essa a\u00e7\u00e3o est\u00e1 representada de alguma forma no diagrama HTA? Sim. Os objetivos e opera\u00e7\u00f5es est\u00e3o corretamente representados e descritos? N\u00e3o. As rela\u00e7\u00f5es entre os subobjetivos est\u00e1 correta? N\u00e3o se aplica, visto que n\u00e3o possui subobjetivos. A descri\u00e7\u00e3o textual est\u00e1 correta? N\u00e3o.","title":"8. Preencher o formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#conclusao","text":"Ap\u00f3s a aplica\u00e7\u00e3o do presente teste piloto, nota-se que as informa\u00e7\u00f5es coletadas permitem a continua\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o para as etapas de Interpreta\u00e7\u00e3o e consolida\u00e7\u00e3o dos resultados e relatos dos resultados. Sendo assim, conclui-se que n\u00e3o h\u00e1 nenehuma irregularidade no planejamento da avali\u00e7\u00e3o.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/ana-tarefas/resultados/teste-piloto-ana/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 22/04/2021 Abertura do documento e aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Os storyboards s\u00e3o um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa-fidelidade com a finalidade de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de uma ideia que ainda ser\u00e1 realizada. Para evitar erros, \u00e9 necess\u00e1rio que os mesmos sejam avaliados e validados pela equipe de trabalho. Objetivo \u2003\u2003 O objetivo deste documento \u00e9 guiar o grupo na avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards para que qualquer membro seja capaz de realizar a mesma de maneira eficaz. Metodologia \u2003\u2003A metodologia escolhida ser\u00e1 a de entrevistas que trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00f5es de um entrevistado. Avalia\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o das tarefas \u2003\u2003Ser\u00e3o feitas perguntas para saber se os storyboards criados pela equipe est\u00e3o condizentes com a realidade dos usu\u00e1rios. Os mesmos devem possuir um perfil de usu\u00e1rio semelhante aos usu\u00e1rios do ingresso EEAR. Roteiro N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, v\u00e1 para a pergunta 3 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, v\u00e1 para a pergunta 5 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, encerre a entrevista 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva Relat\u00f3rio das Avalia\u00e7\u00f5es \u2003\u2003Ap\u00f3s a entrevista o avaliador deve escrever um breve relat\u00f3rio, identificando os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhoria e outros aspectos relevantes. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Esse documento tem a finalidade de orientar o processo de avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, por\u00e9m pode sofrer modifica\u00e7\u00f5es de acordo com as necessidades do avaliador. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos 1.1 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#introducao","text":"Os storyboards s\u00e3o um tipo de prototipa\u00e7\u00e3o de baixa-fidelidade com a finalidade de facilitar a visualiza\u00e7\u00e3o de uma ideia que ainda ser\u00e1 realizada. Para evitar erros, \u00e9 necess\u00e1rio que os mesmos sejam avaliados e validados pela equipe de trabalho.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#objetivo","text":"O objetivo deste documento \u00e9 guiar o grupo na avalia\u00e7\u00e3o dos storyboards para que qualquer membro seja capaz de realizar a mesma de maneira eficaz.","title":"Objetivo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#metodologia","text":"A metodologia escolhida ser\u00e1 a de entrevistas que trata-se de uma conversa guiada por um roteiro de perguntas ou t\u00f3picos, na qual um entrevistador busca obter informa\u00e7\u00f5es de um entrevistado.","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#avaliacao","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#definicao-das-tarefas","text":"Ser\u00e3o feitas perguntas para saber se os storyboards criados pela equipe est\u00e3o condizentes com a realidade dos usu\u00e1rios. Os mesmos devem possuir um perfil de usu\u00e1rio semelhante aos usu\u00e1rios do ingresso EEAR.","title":"Defini\u00e7\u00e3o das tarefas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#roteiro","text":"N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, v\u00e1 para a pergunta 3 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, v\u00e1 para a pergunta 5 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [ ] N\u00e3o Caso a resposta seja sim, encerre a entrevista 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Pergunta discursiva","title":"Roteiro"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#relatorio-das-avaliacoes","text":"Ap\u00f3s a entrevista o avaliador deve escrever um breve relat\u00f3rio, identificando os problemas encontrados, sugest\u00f5es de melhoria e outros aspectos relevantes.","title":"Relat\u00f3rio das Avalia\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#conclusao","text":"Esse documento tem a finalidade de orientar o processo de avalia\u00e7\u00e3o do storyboard, por\u00e9m pode sofrer modifica\u00e7\u00f5es de acordo com as necessidades do avaliador.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/plan-ava-storyboard/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 08/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos 1.1 08/05/2021 Corrigindo documento pela verifica\u00e7\u00e3o Bruno F\u00e9lix","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003\"A avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Ela orienta o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia particular do usu\u00e1rio durante o uso do sistema. Assim, \u00e9 poss\u00edvel corrigir os problemas relacionados com a qualidade de uso antes de inserir o sistema interativo no cotidiano dos usu\u00e1rios, seja um sistema novo ou uma nova vers\u00e3o de algum sistema existente\" (Barbosa e Silva, 2019, p. 286). Metodologia \u2003\u2003Para verificar o Storyboard levantamos um roteiro de perguntas anteriormente no planejamento. Ent\u00e3o, decidimos utilizar como t\u00e9cnica, previamente o teste-piloto para detectar erros e posteriormente utilizamos o m\u00e9todo da entrevista. Termo de consentimento \u2003\u2003Somos alunos de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface de um site e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta entrevista \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado nos storyboards e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para os mesmos. Estamos realizando uma s\u00e9rie de entrevistas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e o anonimato dos participantes ser\u00e1 preservado em quaisquer documento que elaborarmos. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A entrevista ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 10 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da entrevista: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o. Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O Relato dos resultados tem como objetivo saber se o storyboard elaborado pela equipe est\u00e1 de acordo com o que se espera com qualidade e clareza. Teste-Piloto \u2003\u2003Realizamos o teste piloto com dois integrantes da equipe, sendo que um est\u00e1 no papel de entrevistador e o outro no papel de entrevistado. N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. Relato da Avalia\u00e7\u00e3o \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o foi feita com o Carlos J\u00fanior que tem 21 anos e diz ter feito a prova da EEAR apr\u00f3ximadamente 7 vezes. Pelo fato de se enquadrar no perfil levantado e por ter feito a prova diversas vezes, Carlos J\u00fanior p\u00f4de contribuir bastante e trouxe bons insumos. N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [X] N\u00e3o 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Inserir algum parente ou amigo no storyboard relatando sobre as provas dispon\u00edveis. 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Ap\u00f3s fazer a avalia\u00e7\u00e3o com o Carlos J\u00fanior, foi observado que devemos melhorar o Storyboard 1 pois o mesmo n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o fidedigno \u00e0 realidade. Foi levando pelo Carlos que geralmente as pessoas ficam sabendo sobre a prova devido ao fato dos pais serem militares ou ter algu\u00e9m militar na fam\u00edlia que acaba divulgando. Portanto, devemos reajustar este ponto para que o Storyboard represente melhor a realidade. Refer\u00eancia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 22/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos 1.1 23/04/2021 Relato dos resultados do Storyboard Yan Andrade 1.2 13/05/2021 Adicionando v\u00eddeo e corrigindo relato Denys R\u00f3geres","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Storyboard"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#introducao","text":"\"A avalia\u00e7\u00e3o de IHC \u00e9 uma atividade fundamental em qualquer processo de desenvolvimento que busque produzir um sistema interativo com alta qualidade de uso. Ela orienta o avaliador a fazer um julgamento de valor sobre a qualidade de uso da solu\u00e7\u00e3o de IHC e a identificar problemas na intera\u00e7\u00e3o e na interface que prejudiquem a experi\u00eancia particular do usu\u00e1rio durante o uso do sistema. Assim, \u00e9 poss\u00edvel corrigir os problemas relacionados com a qualidade de uso antes de inserir o sistema interativo no cotidiano dos usu\u00e1rios, seja um sistema novo ou uma nova vers\u00e3o de algum sistema existente\" (Barbosa e Silva, 2019, p. 286).","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#metodologia","text":"Para verificar o Storyboard levantamos um roteiro de perguntas anteriormente no planejamento. Ent\u00e3o, decidimos utilizar como t\u00e9cnica, previamente o teste-piloto para detectar erros e posteriormente utilizamos o m\u00e9todo da entrevista.","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#termo-de-consentimento","text":"Somos alunos de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface de um site e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta entrevista \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado nos storyboards e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para os mesmos. Estamos realizando uma s\u00e9rie de entrevistas, e solicitamos seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o de uma entrevista. Para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que voc\u00ea conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente a atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para o cliente. A divulga\u00e7\u00e3o desses resultados pauta-se no respeito \u00e0 sua privacidade, e o anonimato dos participantes ser\u00e1 preservado em quaisquer documento que elaborarmos. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A entrevista ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 10 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da entrevista: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#objetivo-da-avaliacao","text":"O Relato dos resultados tem como objetivo saber se o storyboard elaborado pela equipe est\u00e1 de acordo com o que se espera com qualidade e clareza.","title":"Objetivo da avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#teste-piloto","text":"Realizamos o teste piloto com dois integrantes da equipe, sendo que um est\u00e1 no papel de entrevistador e o outro no papel de entrevistado. N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida.","title":"Teste-Piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#relato-da-avaliacao","text":"A avalia\u00e7\u00e3o foi feita com o Carlos J\u00fanior que tem 21 anos e diz ter feito a prova da EEAR apr\u00f3ximadamente 7 vezes. Pelo fato de se enquadrar no perfil levantado e por ter feito a prova diversas vezes, Carlos J\u00fanior p\u00f4de contribuir bastante e trouxe bons insumos. N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo primeiro storyboard condiz com a realidade? [ ] Sim [X] N\u00e3o 2 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Inserir algum parente ou amigo no storyboard relatando sobre as provas dispon\u00edveis. 3 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo segundo storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 4 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida. 5 A situa\u00e7\u00e3o representada pelo terceiro storyboard condiz com a realidade? [X] Sim [ ] N\u00e3o 6 Qual sugest\u00e3o de altera\u00e7\u00e3o ou melhoria para o storyboard sugere? Nenhuma melhoria nem altera\u00e7\u00e3o foi sugerida.","title":"Relato da Avalia\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#conclusao","text":"Ap\u00f3s fazer a avalia\u00e7\u00e3o com o Carlos J\u00fanior, foi observado que devemos melhorar o Storyboard 1 pois o mesmo n\u00e3o est\u00e1 t\u00e3o fidedigno \u00e0 realidade. Foi levando pelo Carlos que geralmente as pessoas ficam sabendo sobre a prova devido ao fato dos pais serem militares ou ter algu\u00e9m militar na fam\u00edlia que acaba divulgando. Portanto, devemos reajustar este ponto para que o Storyboard represente melhor a realidade.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#referencia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Refer\u00eancia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/resultado-ava-storyboard/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 22/04/2021 Abertura do documento Daniel Barcelos 1.1 23/04/2021 Relato dos resultados do Storyboard Yan Andrade 1.2 13/05/2021 Adicionando v\u00eddeo e corrigindo relato Denys R\u00f3geres","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/","text":"Storyboard Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que consiste em uma s\u00e9rie de desenhos mostrando como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo estudado. Pode-se tratar de uma s\u00e9rie de telas esbo\u00e7adas, ou de uma s\u00e9rie de cenas desenhadas mostrando como um usu\u00e1rio pode desempenhar determinada tarefa utilizando um produto. (ROGERS, et al.) Objetivo \u2003\u2003O objetivo da cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards \u00e9 validar o n\u00edvel 1 da fase de Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da Engenharia de usabilidade Mayhew, que consiste em criar prot\u00f3tipos do modelo conceitual. Metodologia \u2003\u2003Para desenvolver os storyboards, foi necess\u00e1rio uma releitura do documento de An\u00e1lise de Tarefas. A plataforma utilizada para elaborar o storyboard foi o Storyboardthat . Resultados \u2003\u2003A seguir encontram-se os storyboards desenvolvidos, criados a partir das an\u00e1lises das tarefas: Storyboard 1: Realizar a inscri\u00e7\u00e3o Preparo Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Alberto da Silva Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Alberto Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Realizar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR Sequ\u00eancia Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Ficar sabendo, a partir do pai, sobre o concurso da EEAR Acessar a p\u00e1gina da EEAR e descobrir que as inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas Relizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Ficar sabendo sobre o concurso aberto da EEAR e realizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser ilustrada Se inscrever no concurso da EEAR que ser\u00e1 representado pelo personagem acessando a plataforma e realizando a inscri\u00e7\u00e3o com sucesso Satisfa\u00e7\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Realizar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Permitir a realiza\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o para concursos da EEAR Link para a imagem expandida Figura 1: Storyboard Realizar a inscri\u00e7\u00e3o Storyboard 2: Dificuldade para realizar inscri\u00e7\u00e3o Preparo Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Alberto da Silva Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Alberto Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Realizar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR Sequ\u00eancia Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Amigo fala sobre o concurso da EEAR, levando-o a pensar em se inscrever no concurso Acessar a p\u00e1gina da EEAR e sentir dificuldade em realizar a inscri\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s realizada a inscri\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma d\u00favida se deu tudo certo Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Descobrir se h\u00e1 algum concurso aberto da EEAR e realizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser ilustrada Se inscrever, com certa dificuldade, no concurso da EEAR que ser\u00e1 representado pelo personagem acessando a plataforma e realizando a inscri\u00e7\u00e3o com sucesso Satisfa\u00e7\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Realizar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Permitir a realiza\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o para concursos da EEAR Link para a imagem expandida Figura 2: Dificuldade para realizar inscri\u00e7\u00e3o Storyboard 3: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso escolhido Preparo Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Cristina Guerra Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Cristina Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR Sequ\u00eancia Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Necessidade de acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o feita Encontrar informa\u00e7\u00f5es Saber data e hora da prova Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do concurso Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser\u00e1 ilustrada Acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR escolhido Satisfa\u00e7\u00e3o Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Acompanhar andamento do concurso Link para a imagem expandida Figura 3: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso escolhido Refer\u00eancias BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 09/04/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Denys R\u00f3geres 1.1 09/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o das legendas nas imagens Yan 1.2 09/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos links para expandir as imagens Yan 1.3 06/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o do Storyboard Denys R\u00f3geres 1.4 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel B.","title":"Storyboards"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#storyboard","text":"","title":"Storyboard"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#introducao","text":"Storyboard \u00e9 um tipo de prot\u00f3tipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, que consiste em uma s\u00e9rie de desenhos mostrando como um usu\u00e1rio pode progredir em uma tarefa utilizando o produto que est\u00e1 sendo estudado. Pode-se tratar de uma s\u00e9rie de telas esbo\u00e7adas, ou de uma s\u00e9rie de cenas desenhadas mostrando como um usu\u00e1rio pode desempenhar determinada tarefa utilizando um produto. (ROGERS, et al.)","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#objetivo","text":"O objetivo da cria\u00e7\u00e3o dos Storyboards \u00e9 validar o n\u00edvel 1 da fase de Design, avalia\u00e7\u00e3o e desenvolvimento da Engenharia de usabilidade Mayhew, que consiste em criar prot\u00f3tipos do modelo conceitual.","title":"Objetivo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#metodologia","text":"Para desenvolver os storyboards, foi necess\u00e1rio uma releitura do documento de An\u00e1lise de Tarefas. A plataforma utilizada para elaborar o storyboard foi o Storyboardthat .","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#resultados","text":"A seguir encontram-se os storyboards desenvolvidos, criados a partir das an\u00e1lises das tarefas:","title":"Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#storyboard-1-realizar-a-inscricao","text":"","title":"Storyboard 1: Realizar a inscri\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#preparo","text":"Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Alberto da Silva Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Alberto Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Realizar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR","title":"Preparo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#sequencia","text":"Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Ficar sabendo, a partir do pai, sobre o concurso da EEAR Acessar a p\u00e1gina da EEAR e descobrir que as inscri\u00e7\u00f5es est\u00e3o abertas Relizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Ficar sabendo sobre o concurso aberto da EEAR e realizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser ilustrada Se inscrever no concurso da EEAR que ser\u00e1 representado pelo personagem acessando a plataforma e realizando a inscri\u00e7\u00e3o com sucesso","title":"Sequ\u00eancia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#satisfacao","text":"Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Realizar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Permitir a realiza\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o para concursos da EEAR Link para a imagem expandida Figura 1: Storyboard Realizar a inscri\u00e7\u00e3o","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#storyboard-2-dificuldade-para-realizar-inscricao","text":"","title":"Storyboard 2: Dificuldade para realizar inscri\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#preparo_1","text":"Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Alberto da Silva Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Alberto Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Realizar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR","title":"Preparo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#sequencia_1","text":"Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Amigo fala sobre o concurso da EEAR, levando-o a pensar em se inscrever no concurso Acessar a p\u00e1gina da EEAR e sentir dificuldade em realizar a inscri\u00e7\u00e3o Ap\u00f3s realizada a inscri\u00e7\u00e3o, h\u00e1 uma d\u00favida se deu tudo certo Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Descobrir se h\u00e1 algum concurso aberto da EEAR e realizar a inscri\u00e7\u00e3o Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser ilustrada Se inscrever, com certa dificuldade, no concurso da EEAR que ser\u00e1 representado pelo personagem acessando a plataforma e realizando a inscri\u00e7\u00e3o com sucesso","title":"Sequ\u00eancia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#satisfacao_1","text":"Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Realizar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Permitir a realiza\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o para concursos da EEAR Link para a imagem expandida Figura 2: Dificuldade para realizar inscri\u00e7\u00e3o","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#storyboard-3-acompanhar-inscricao-no-concurso-escolhido","text":"","title":"Storyboard 3: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso escolhido"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#preparo_2","text":"Defini\u00e7\u00e3o das pessoas envolvidas Persona: Cristina Guerra Defini\u00e7\u00e3o do ambiente da hist\u00f3ria Quarto de Cristina Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser abordada Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR","title":"Preparo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#sequencia_2","text":"Defini\u00e7\u00e3o de quais passos est\u00e3o envolvidos para realiza\u00e7\u00e3o da tarefa Necessidade de acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o feita Encontrar informa\u00e7\u00f5es Saber data e hora da prova Defini\u00e7\u00e3o do que leva a pessoa a usar a aplica\u00e7\u00e3o Acompanhar a situa\u00e7\u00e3o do concurso Defini\u00e7\u00e3o da tarefa a ser\u00e1 ilustrada Acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o no concurso da EEAR escolhido","title":"Sequ\u00eancia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#satisfacao_2","text":"Motiva\u00e7\u00e3o principal da pessoa que usa a aplica\u00e7\u00e3o Encontrar informa\u00e7\u00f5es sobre o concurso da EEAR Defini\u00e7\u00e3o das realiza\u00e7\u00f5es que a aplica\u00e7\u00e3o permite Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o para o concurso escolhido Defini\u00e7\u00e3o das necessidades que a aplica\u00e7\u00e3o se prop\u00f5e a sanar Acompanhar andamento do concurso Link para a imagem expandida Figura 3: Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o no concurso escolhido","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#referencias","text":"BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o, Rio de Janeiro: Elsevier, 2010. ROGERS, Y. Et al. Design de Intera\u00e7\u00e3o: Al\u00e9m da Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. 1\u00aa edi\u00e7\u00e3o: Bookman.","title":"Refer\u00eancias"},{"location":"design-ava-dese/nivel-1/storyboards/storyboards/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 09/04/2021 Abertura do documento e adi\u00e7\u00e3o de informa\u00e7\u00f5es Denys R\u00f3geres 1.1 09/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o das legendas nas imagens Yan 1.2 09/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos links para expandir as imagens Yan 1.3 06/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o do Storyboard Denys R\u00f3geres 1.4 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel B.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/","text":"Planejamento do prot\u00f3tipo de papel Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003\u00c9 ineg\u00e1vel que o uso de prot\u00f3tipos durante a atividade de design \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para consolida\u00e7\u00e3o de ideias e corre\u00e7\u00e3o das ideias do projeto. Dito isto, estaremos utilizando o m\u00e9todo de Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel para a avalia\u00e7\u00e3o devido ao seu baixo custo e rapidez. O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Abaixo, apresentamos o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o que usar\u00e1 o prot\u00f3tipo de papel. Metodologia \u2003\u2003No nosso projeto, a metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o para prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que foi extra\u00edda diretamente do livro de IHC de Simone Barbosa e Bruno Silva. Esse m\u00e9todo consiste em 4 fases diferentes: Prepara\u00e7\u00e3o, Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados, Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados e Relato dos Resultados. Devido a situa\u00e7\u00e3o atual da pandemia, a metodologia ser\u00e1 aplicada \u00e0 dist\u00e2ncia atrav\u00e9s de uma chamada online com compartilhamento de tela. Atividade Tarefas Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem; Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los; Criar prot\u00f3tipos em papel da interface para executar as tarefas; Executar um teste-piloto. Coleta & Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com os prot\u00f3tipos, mediado pelo avaliador; O avaliador deve listar os problemas encontrados; Refinar os prot\u00f3tipos para resolver os problemas mais simples Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos Sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos Resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Termo de Consentimento \u2003\u2003Visando uma maior lisura de todo o processo, os participantes convidados para a avali\u00e7\u00e3o ter\u00e3o que concordar com o seguinte termo: \u2003\u2003Somos Estudantes de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface da plataforma Ingresso.EEAR e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado no prot\u00f3tipo de papel desenvolvido pela equipe e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para o mesmo. Por isso, o presente termo visa solicitar o seu consentimento para a realzia\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, e para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente \u00e0 atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para os respons\u00e1vei pela plataforma em estudo. A entrevista ser\u00e1 gravada e divulgada na GitHub Pages do grupo. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A entrevista ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 15 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da entrevista: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o. Prepara\u00e7\u00e3o Tarefas Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso; Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso. Perfil dos Participantes \u2003\u2003Ser\u00e3o convidadas pessoas que possuam um perfil semelhante ao das personas e usu\u00e1rios do Ingresso EEAR para serem entrevistados. Prot\u00f3tipos em Papel \u2003\u2003Foram desenvolvidos em papel os pr\u00f3totipos da plataforma sugerido pela equipe levando em considera\u00e7\u00e3o as tarefas a serem realizadas e todas as informa\u00e7\u00f5es levantadas at\u00e9 ent\u00e3o. Para realizar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, ser\u00e1r utilizada a plataforma Marvel . Link do prot\u00f3tipo na plataforma. Figura 1: P\u00e1gina de acompanhamento Figura 2: P\u00e1gina do exame Figura 3: P\u00e1gina do exame para usu\u00e1rio inscrito e logado Figura 4: Exames Dispon\u00edveis Figura 5: Formul\u00e1rio Figura 6: Home Figura 7: Login Figura 8: Meus Exames Figura 9: Todos os Exames Teste piloto \u2003\u2003O presente teste piloto foi realizado com o intuito de identificar e corrigir potenciais erros no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Teste Piloto Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados \u2003\u2003A coleta de dados deve ser realizada por pelo menos dois avaliadores: um respons\u00e1vel por auxiliar o participante com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma que simular\u00e1 o sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso. Como durante a simula\u00e7\u00e3o de uso existe pelo menos um avaliador respons\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o, ele pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso enquanto observa a atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas no antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e ao t\u00e9rmino da mesma para auxiliar o entrevistador na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, qual \u00e9 seu grau de experi\u00eancia com a plataforma Ingresso EEAR? 5 - Muito experiente 4 - Experiente 3 - Neutro 2 - Inexperiente 1 - Muito inexperiente 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva \u2003\u2003A pergunta n\u00famero 1 dever\u00e1 ser feita antes do inicio da intera\u00e7\u00e3o e as demais ap\u00f3s o t\u00e9rmino. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados \u2003\u2003Aqui os avaliadores verificam quais problemas n\u00e3o puderam ser resolvidos no reprojeto r\u00e1pido do prot\u00f3tipo de interface e sugerem propostas de corre\u00e7\u00e3o desses problemas ou de caminhos que podem ser explorados para melhorar a interface. Al\u00e9m disso, o avaliador deve definir a hierarquia e severidade dos erros, para aux\u00edliar na posterio corre\u00e7\u00e3o. Relato dos Resultados \u2003\u2003Nesta etapa os avaliadores devem documentar: Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; Uma lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, indiciando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo de papel; Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o. Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos, indicando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Prioridade para corre\u00e7\u00e3o; Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o; Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/04/2021 Abertura do documento Daniel B., Denys, Yan 1.1 23/04/2021 Modifica\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Denys 1.2 29/04/2021 Ajuste geral no documento Daniel B. 1.3 29/04/2021 Melhorias dos t\u00f3picos Daniel P. 1.4 29/04/2021 Melhoria do termo de consentimento e ajustes ap\u00f3s o teste piloto Daniel P.","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#planejamento-do-prototipo-de-papel","text":"","title":"Planejamento do prot\u00f3tipo de papel"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#introducao","text":"\u00c9 ineg\u00e1vel que o uso de prot\u00f3tipos durante a atividade de design \u00e9 de extrema import\u00e2ncia para consolida\u00e7\u00e3o de ideias e corre\u00e7\u00e3o das ideias do projeto. Dito isto, estaremos utilizando o m\u00e9todo de Prototipa\u00e7\u00e3o de Papel para a avalia\u00e7\u00e3o devido ao seu baixo custo e rapidez. O m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel avalia a usabilidade de um design de IHC representado em papel, atrav\u00e9s de simula\u00e7\u00f5es de uso com a participa\u00e7\u00e3o de potenciais usu\u00e1rios. Abaixo, apresentamos o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o que usar\u00e1 o prot\u00f3tipo de papel.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#metodologia","text":"No nosso projeto, a metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o para prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que foi extra\u00edda diretamente do livro de IHC de Simone Barbosa e Bruno Silva. Esse m\u00e9todo consiste em 4 fases diferentes: Prepara\u00e7\u00e3o, Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados, Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados e Relato dos Resultados. Devido a situa\u00e7\u00e3o atual da pandemia, a metodologia ser\u00e1 aplicada \u00e0 dist\u00e2ncia atrav\u00e9s de uma chamada online com compartilhamento de tela. Atividade Tarefas Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem; Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los; Criar prot\u00f3tipos em papel da interface para executar as tarefas; Executar um teste-piloto. Coleta & Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com os prot\u00f3tipos, mediado pelo avaliador; O avaliador deve listar os problemas encontrados; Refinar os prot\u00f3tipos para resolver os problemas mais simples Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos Sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos Resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#termo-de-consentimento","text":"Visando uma maior lisura de todo o processo, os participantes convidados para a avali\u00e7\u00e3o ter\u00e3o que concordar com o seguinte termo: \u2003\u2003Somos Estudantes de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface da plataforma Ingresso.EEAR e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado no prot\u00f3tipo de papel desenvolvido pela equipe e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para o mesmo. Por isso, o presente termo visa solicitar o seu consentimento para a realzia\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, e para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a entrevista: Os dados coletados durante a entrevista destinam-se estritamente \u00e0 atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para os respons\u00e1vei pela plataforma em estudo. A entrevista ser\u00e1 gravada e divulgada na GitHub Pages do grupo. O consentimento para a entrevista \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A entrevista pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A entrevista ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 15 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da entrevista: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"Termo de Consentimento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#tarefas","text":"Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso; Acompanhar inscri\u00e7ao em concurso.","title":"Tarefas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#perfil-dos-participantes","text":"Ser\u00e3o convidadas pessoas que possuam um perfil semelhante ao das personas e usu\u00e1rios do Ingresso EEAR para serem entrevistados.","title":"Perfil dos Participantes"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#prototipos-em-papel","text":"Foram desenvolvidos em papel os pr\u00f3totipos da plataforma sugerido pela equipe levando em considera\u00e7\u00e3o as tarefas a serem realizadas e todas as informa\u00e7\u00f5es levantadas at\u00e9 ent\u00e3o. Para realizar a intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo, ser\u00e1r utilizada a plataforma Marvel . Link do prot\u00f3tipo na plataforma. Figura 1: P\u00e1gina de acompanhamento Figura 2: P\u00e1gina do exame Figura 3: P\u00e1gina do exame para usu\u00e1rio inscrito e logado Figura 4: Exames Dispon\u00edveis Figura 5: Formul\u00e1rio Figura 6: Home Figura 7: Login Figura 8: Meus Exames Figura 9: Todos os Exames","title":"Prot\u00f3tipos em Papel"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#teste-piloto","text":"O presente teste piloto foi realizado com o intuito de identificar e corrigir potenciais erros no planejamento da avalia\u00e7\u00e3o. Teste Piloto","title":"Teste piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#coleta-e-interpretacao-de-dados","text":"A coleta de dados deve ser realizada por pelo menos dois avaliadores: um respons\u00e1vel por auxiliar o participante com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma que simular\u00e1 o sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso. Como durante a simula\u00e7\u00e3o de uso existe pelo menos um avaliador respons\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o, ele pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso enquanto observa a atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas no antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e ao t\u00e9rmino da mesma para auxiliar o entrevistador na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, qual \u00e9 seu grau de experi\u00eancia com a plataforma Ingresso EEAR? 5 - Muito experiente 4 - Experiente 3 - Neutro 2 - Inexperiente 1 - Muito inexperiente 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva \u2003\u2003A pergunta n\u00famero 1 dever\u00e1 ser feita antes do inicio da intera\u00e7\u00e3o e as demais ap\u00f3s o t\u00e9rmino.","title":"Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#consolidacao-dos-resultados","text":"Aqui os avaliadores verificam quais problemas n\u00e3o puderam ser resolvidos no reprojeto r\u00e1pido do prot\u00f3tipo de interface e sugerem propostas de corre\u00e7\u00e3o desses problemas ou de caminhos que podem ser explorados para melhorar a interface. Al\u00e9m disso, o avaliador deve definir a hierarquia e severidade dos erros, para aux\u00edliar na posterio corre\u00e7\u00e3o.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#relato-dos-resultados","text":"Nesta etapa os avaliadores devem documentar: Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em papel; O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; Uma lista de problemas de usabilidade corrigidos durante os ciclos de avalia\u00e7\u00e3o e reprojeto, indiciando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Corre\u00e7\u00e3o realizada no prot\u00f3tipo de papel; Indica\u00e7\u00e3o se o problema voltou a ocorrer depois da corre\u00e7\u00e3o. Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o corrigidos, indicando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Prioridade para corre\u00e7\u00e3o; Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o; Indica\u00e7\u00f5es de partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas.","title":"Relato dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/plan-prototipo-papel/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 23/04/2021 Abertura do documento Daniel B., Denys, Yan 1.1 23/04/2021 Modifica\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o Denys 1.2 29/04/2021 Ajuste geral no documento Daniel B. 1.3 29/04/2021 Melhorias dos t\u00f3picos Daniel P. 1.4 29/04/2021 Melhoria do termo de consentimento e ajustes ap\u00f3s o teste piloto Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Este documento cont\u00e9m o relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Ingresso.EEAR. Objetivo \u2003\u2003Essa avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo testar a usabilidade do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, verificando se as decis\u00f5es de IHC tomadas em sua cria\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram as metas de usabilidades definidas no projeto. Metodologia \u2003\u2003A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o para prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que foi extra\u00edda diretamente do livro de IHC de Simone Barbosa e Bruno Silva. Esse m\u00e9todo consiste em 4 fases diferentes: Prepara\u00e7\u00e3o, Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados, Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados, Relato dos Resultados. \u2003\u2003Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada aplicando-se um teste de usabilidade com 1 avaliador membro da equipe e 2 participantes que se encaixam no perfil do usu\u00e1rio levantado anteriormente. Dos avaliadores, um fica respons\u00e1vel por guiar e instruir o participante, enquanto que outro somente por observar a intera\u00e7\u00e3o e tecer suas conclus\u00f5es. \u2003\u2003O prot\u00f3tipo utilizado foi feito em papel e importado para a plataforma Marvelapp e toda a avalia\u00e7\u00e3o aconteceu no StreamYard. Avalia\u00e7\u00f5es \u2003\u2003As seguintes avalia\u00e7\u00f5es foram feitas pelo StreamYard utilizando a plataforma de prototipa\u00e7\u00e3o Marvelapp. Avalia\u00e7\u00e3o 1: Jo\u00e3o Roseno, 21 anos, estudante de Psicologia Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados \u2003\u2003A partir da presente avalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel notar que nem todos os fluxos previamente planejados foram utilizados pelo usu\u00e1rio. P\u00f4de-se notar tamb\u00e9m, que a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es da tela inicial e suas separa\u00e7\u00f5es, como est\u00e3o respresentadas no prot\u00f3tipo, podem gerar algum tipo de confus\u00e3o no usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, nota-se que o usu\u00e1rio n\u00e3o percebe que finalizou a primeira tarefa e tenta voltar pra tela anterior. Outrossim, percebe-se uma grande facilidade do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o da segunda tarefa o que indica que o prot\u00f3tipo avaliado atinge uma certa efici\u00eancia e efic\u00e1cia nesse aspecto. Avalia\u00e7\u00e3o 2: Wengel Rodrigues, 19 anos, estudante de Engenharia de Software Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados \u2003\u2003Foi feita a avalia\u00e7\u00e3o com o estudante de Engenharia de Software, Wengel Rodrigues Farias e a partir da avalia\u00e7\u00e3o feita, pode-se notar que o usu\u00e1rio apresentou certa dificuldade em assimilar que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso. Al\u00e9m disso, percebemos uma pequena problem\u00e1tica no menu \"Meus exames\" que consolida os exames j\u00e1 feitos e os exames inscritos, trazendo uma confus\u00e3o para o usu\u00e1rio. Relatos dos Resultados \u2003\u2003Tendo como objetivo a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e sua conformidade com as metas de usabilidades propostas, a presente avalia\u00e7\u00e3o tem como escopo as tarefas de realizar uma inscri\u00e7\u00e3o em concurso e acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o se deu com dois avaliadores membros da equipe do projeto o estudante de Psicologia J\u00f5ao Rosena, 21 anos, e o estudante de Engenharia de Software, Wengel Rodrigues. O prot\u00f3tipo utilizado foi feito em papel e digitalizado para a plataforma Marvelapp e toda a avalia\u00e7\u00e3o se deu de forma remota. \u2003\u2003Com base em tudo que foi levantado nessa avali\u00e7\u00e3o, os seguintes problemas de usabilidade foram identificados e devem ser corrigidos para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: O Wengel conseguiu realizar a atividade de busca pelo concurso e efetua\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o conforme modelado na an\u00e1lise de tarefas sem apresentar muitas dificuldades. No entanto, foi observado que ao realizar a inscri\u00e7\u00e3o, o participante demora cerca de 12 segundos para entender em qual p\u00e1gina est\u00e1 e assimilar que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso. O Wengel conseguiu realizar a atividade de acompanhamento de inscri\u00e7\u00e3o conforme modelado na an\u00e1lise de tarefas sem apresentar nenhum impedimento. Ele afirma que foi intuitivo, mas diz que poderia melhorar o fluxo para acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o, tendo um pequeno problema para assimilar o menu \"Meus exames\". Na tela da homepage, o usu\u00e1rio n\u00e3o teve a intui\u00e7\u00e3o de usar o bot\u00e3o \"Entrar\" e usou somente a aba de \"Concursos\". Isso \u00e9 prejudicial para o fluxo alternativo contido nessa funcionalidade, tirando a utilidade da mesma. O bot\u00e3o entrar deveria ser tratado como fluxo secund\u00e1rio; Na tela da homepage, a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es gerou uma certa confus\u00e3o no usu\u00e1rio. Isso \u00e9 prejudicial para a maioria das metas de usabilidade. Os bot\u00f5es devem ser dispostos de forma bem definidas, mas n\u00e3o fugindo do aspecto minimalista; No formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s realizar a inscri\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio n\u00e3o percebeu que tinha terminado a primeira tarefa. Isso \u00e9 prejudicial para muitas metas de usabilidade principalmente as de memoriza\u00e7\u00e3o e aprendizagem. Devem ser feitos alertas que informem o sucesso da inscri\u00e7\u00e3o e que identifiquem a p\u00e1gina a qual ele ser\u00e1 redirecionado. Adicionar pop-up anunciando a confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o feita com sucesso e caso ocorra algum problema, mostrar qual; Repensar o menu \"Meus exames\", dividindo entre concursos j\u00e1 feitos e concursos inscritos ou ent\u00e3o, trocar a escrita para \"Meus concursos\" para tornar mais intuitivo. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura do documento Daniel P., Denys 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o do documento Denys","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Baixa Fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#introducao","text":"Este documento cont\u00e9m o relato dos resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Papel do Ingresso.EEAR.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#objetivo","text":"Essa avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo testar a usabilidade do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade, verificando se as decis\u00f5es de IHC tomadas em sua cria\u00e7\u00e3o alcan\u00e7aram as metas de usabilidades definidas no projeto.","title":"Objetivo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#metodologia","text":"A metodologia a ser utilizada ser\u00e1 a metodologia de avalia\u00e7\u00e3o para prototipa\u00e7\u00e3o em papel, que foi extra\u00edda diretamente do livro de IHC de Simone Barbosa e Bruno Silva. Esse m\u00e9todo consiste em 4 fases diferentes: Prepara\u00e7\u00e3o, Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados, Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados, Relato dos Resultados. \u2003\u2003Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada aplicando-se um teste de usabilidade com 1 avaliador membro da equipe e 2 participantes que se encaixam no perfil do usu\u00e1rio levantado anteriormente. Dos avaliadores, um fica respons\u00e1vel por guiar e instruir o participante, enquanto que outro somente por observar a intera\u00e7\u00e3o e tecer suas conclus\u00f5es. \u2003\u2003O prot\u00f3tipo utilizado foi feito em papel e importado para a plataforma Marvelapp e toda a avalia\u00e7\u00e3o aconteceu no StreamYard.","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#avaliacoes","text":"As seguintes avalia\u00e7\u00f5es foram feitas pelo StreamYard utilizando a plataforma de prototipa\u00e7\u00e3o Marvelapp.","title":"Avalia\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#avaliacao-1-joao-roseno-21-anos-estudante-de-psicologia","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 1: Jo\u00e3o Roseno, 21 anos, estudante de Psicologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#consolidacao-dos-resultados","text":"A partir da presente avalia\u00e7\u00e3o, foi poss\u00edvel notar que nem todos os fluxos previamente planejados foram utilizados pelo usu\u00e1rio. P\u00f4de-se notar tamb\u00e9m, que a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es da tela inicial e suas separa\u00e7\u00f5es, como est\u00e3o respresentadas no prot\u00f3tipo, podem gerar algum tipo de confus\u00e3o no usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, nota-se que o usu\u00e1rio n\u00e3o percebe que finalizou a primeira tarefa e tenta voltar pra tela anterior. Outrossim, percebe-se uma grande facilidade do usu\u00e1rio na realiza\u00e7\u00e3o da segunda tarefa o que indica que o prot\u00f3tipo avaliado atinge uma certa efici\u00eancia e efic\u00e1cia nesse aspecto.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#avaliacao-2-wengel-rodrigues-19-anos-estudante-de-engenharia-de-software","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 2: Wengel Rodrigues, 19 anos, estudante de Engenharia de Software"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#consolidacao-dos-resultados_1","text":"Foi feita a avalia\u00e7\u00e3o com o estudante de Engenharia de Software, Wengel Rodrigues Farias e a partir da avalia\u00e7\u00e3o feita, pode-se notar que o usu\u00e1rio apresentou certa dificuldade em assimilar que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso. Al\u00e9m disso, percebemos uma pequena problem\u00e1tica no menu \"Meus exames\" que consolida os exames j\u00e1 feitos e os exames inscritos, trazendo uma confus\u00e3o para o usu\u00e1rio.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#relatos-dos-resultados","text":"Tendo como objetivo a verifica\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade e sua conformidade com as metas de usabilidades propostas, a presente avalia\u00e7\u00e3o tem como escopo as tarefas de realizar uma inscri\u00e7\u00e3o em concurso e acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003A avalia\u00e7\u00e3o se deu com dois avaliadores membros da equipe do projeto o estudante de Psicologia J\u00f5ao Rosena, 21 anos, e o estudante de Engenharia de Software, Wengel Rodrigues. O prot\u00f3tipo utilizado foi feito em papel e digitalizado para a plataforma Marvelapp e toda a avalia\u00e7\u00e3o se deu de forma remota. \u2003\u2003Com base em tudo que foi levantado nessa avali\u00e7\u00e3o, os seguintes problemas de usabilidade foram identificados e devem ser corrigidos para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: O Wengel conseguiu realizar a atividade de busca pelo concurso e efetua\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o conforme modelado na an\u00e1lise de tarefas sem apresentar muitas dificuldades. No entanto, foi observado que ao realizar a inscri\u00e7\u00e3o, o participante demora cerca de 12 segundos para entender em qual p\u00e1gina est\u00e1 e assimilar que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso. O Wengel conseguiu realizar a atividade de acompanhamento de inscri\u00e7\u00e3o conforme modelado na an\u00e1lise de tarefas sem apresentar nenhum impedimento. Ele afirma que foi intuitivo, mas diz que poderia melhorar o fluxo para acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o, tendo um pequeno problema para assimilar o menu \"Meus exames\". Na tela da homepage, o usu\u00e1rio n\u00e3o teve a intui\u00e7\u00e3o de usar o bot\u00e3o \"Entrar\" e usou somente a aba de \"Concursos\". Isso \u00e9 prejudicial para o fluxo alternativo contido nessa funcionalidade, tirando a utilidade da mesma. O bot\u00e3o entrar deveria ser tratado como fluxo secund\u00e1rio; Na tela da homepage, a disposi\u00e7\u00e3o dos bot\u00f5es gerou uma certa confus\u00e3o no usu\u00e1rio. Isso \u00e9 prejudicial para a maioria das metas de usabilidade. Os bot\u00f5es devem ser dispostos de forma bem definidas, mas n\u00e3o fugindo do aspecto minimalista; No formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, ap\u00f3s realizar a inscri\u00e7\u00e3o o usu\u00e1rio n\u00e3o percebeu que tinha terminado a primeira tarefa. Isso \u00e9 prejudicial para muitas metas de usabilidade principalmente as de memoriza\u00e7\u00e3o e aprendizagem. Devem ser feitos alertas que informem o sucesso da inscri\u00e7\u00e3o e que identifiquem a p\u00e1gina a qual ele ser\u00e1 redirecionado. Adicionar pop-up anunciando a confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o feita com sucesso e caso ocorra algum problema, mostrar qual; Repensar o menu \"Meus exames\", dividindo entre concursos j\u00e1 feitos e concursos inscritos ou ent\u00e3o, trocar a escrita para \"Meus concursos\" para tornar mais intuitivo.","title":"Relatos dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/resultado-prot-papel/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura do documento Daniel P., Denys 1.1 08/05/2021 Corre\u00e7\u00e3o do documento Denys","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/","text":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003O teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade ao avaliador de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste, a equipe simulou uma aplica\u00e7\u00e3o conforme a metodologia planejada previamente. o teste foi realizado com um dos integrantes da equipe se colocando no lugar do usu\u00e1rio e sendo guiado por outro integrante da equipe. \u2003\u2003O v\u00eddeo a seguir mostra como se desenvolveu a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Alguns aspectos e detalhes foram detectados no teste piloto e foram corrigidos para a aplica\u00e7\u00e3o oficial da avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Primeiramente, foi notado que o termo de consentimento precisava ser melhorado do ponto de vista de clareza e elabora\u00e7\u00e3o. Foi muito percebida a repeti\u00e7\u00e3o da termo \"Entrevista\" que n\u00e3o se encaixa muito bem no contexto do teste de intera\u00e7\u00e3o. Posto isso, foi levantada a necessidade de se ajustar o termo de consentimento. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, percebe-se que as perguntas fechadas do roteiro de aux\u00edlio, por ser de m\u00faltipla escolha, possui muitas alternativas consideravelmente extensas, o que dificulta a resposta num contexto de teste remoto. Posto isso, deve ser ajustado o roteiro de perguntas para utilizar uma escala num\u00e9rica de 1 at\u00e9 5. \u2003\u2003Notou-se, tamb\u00e9m, a necessidade de uma melhor explica\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento da plataforma utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio ( Marvelapp ). Antes de come\u00e7ar as explica\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 explicar sucintamente como funciona a plataforma para evitar d\u00favida por parte do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Percebeu-se que o participante, ao terminar a tarefa, ficou confuso com o que fazer depois. Isso se deve ao fato de que o avaliador n\u00e3o informou que ele deveria sinalizar quando terminasse de fazer a tarefa. Por isso, o avaliador devar\u00e1 falar ao participante que ele dever\u00e1 informar ao finalizar a tarefa. \u2003\u2003Levantados esses aspectos, a equipe d\u00e1 por encerrado o teste piloto, o qual ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o para as corre\u00e7\u00f5es no planejamento, garantindo assim, uma melhor avalia\u00e7\u00e3o. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura e documenta\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#teste-piloto-da-avaliacao-do-prototipo-de-baixa-fidelidade","text":"","title":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de baixa fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#introducao","text":"O teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade ao avaliador de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#aplicacao","text":"Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste, a equipe simulou uma aplica\u00e7\u00e3o conforme a metodologia planejada previamente. o teste foi realizado com um dos integrantes da equipe se colocando no lugar do usu\u00e1rio e sendo guiado por outro integrante da equipe. \u2003\u2003O v\u00eddeo a seguir mostra como se desenvolveu a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#conclusao","text":"Alguns aspectos e detalhes foram detectados no teste piloto e foram corrigidos para a aplica\u00e7\u00e3o oficial da avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Primeiramente, foi notado que o termo de consentimento precisava ser melhorado do ponto de vista de clareza e elabora\u00e7\u00e3o. Foi muito percebida a repeti\u00e7\u00e3o da termo \"Entrevista\" que n\u00e3o se encaixa muito bem no contexto do teste de intera\u00e7\u00e3o. Posto isso, foi levantada a necessidade de se ajustar o termo de consentimento. \u2003\u2003Al\u00e9m disso, percebe-se que as perguntas fechadas do roteiro de aux\u00edlio, por ser de m\u00faltipla escolha, possui muitas alternativas consideravelmente extensas, o que dificulta a resposta num contexto de teste remoto. Posto isso, deve ser ajustado o roteiro de perguntas para utilizar uma escala num\u00e9rica de 1 at\u00e9 5. \u2003\u2003Notou-se, tamb\u00e9m, a necessidade de uma melhor explica\u00e7\u00e3o sobre o funcionamento da plataforma utilizada para a realiza\u00e7\u00e3o da intera\u00e7\u00e3o com usu\u00e1rio ( Marvelapp ). Antes de come\u00e7ar as explica\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o, o avaliador dever\u00e1 explicar sucintamente como funciona a plataforma para evitar d\u00favida por parte do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Percebeu-se que o participante, ao terminar a tarefa, ficou confuso com o que fazer depois. Isso se deve ao fato de que o avaliador n\u00e3o informou que ele deveria sinalizar quando terminasse de fazer a tarefa. Por isso, o avaliador devar\u00e1 falar ao participante que ele dever\u00e1 informar ao finalizar a tarefa. \u2003\u2003Levantados esses aspectos, a equipe d\u00e1 por encerrado o teste piloto, o qual ser\u00e1 levado em considera\u00e7\u00e3o para as corre\u00e7\u00f5es no planejamento, garantindo assim, uma melhor avalia\u00e7\u00e3o.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-2/teste-piloto-baixa/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura e documenta\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Este documento tem como objetivo elaborar e estruturar o planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto, j\u00e1 apresentando uma maior semelhan\u00e7a com o design final em termos de detalhes e funcionalidade. Metodologia \u2003\u2003Estaremos usando a seguinte tabela para fazer a divis\u00e3o da prepara\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipo de alta fidelidade para executar as tarefas Executar um teste-piloto Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o Termo de consentimento \u2003\u2003Visando uma maior lisura de todo o processo, os participantes convidados para a avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e3o que concordar com o seguinte termo: \u2003\u2003Somos estudantes de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface da plataforma Ingresso.EEAR e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado no prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para o mesmo. Por isso, o presente termo visa solicitar o seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, e para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o: Os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o destinam-se estritamente \u00e0 atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para os respons\u00e1veis pela plataforma em estudo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gravada e divulgada na GitHub Pages do grupo. O consentimento para a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 15 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da avalia\u00e7\u00e3o: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o. Prepara\u00e7\u00e3o Tarefas Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso; Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso. Perfil dos convidados \u2003\u2003Baseado em tudo o que foi levantado durante a an\u00e1lise de requisitos em rela\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, ser\u00e3o convidadas pessoas que possuam um perfil semelhante ao das personas e usu\u00e1rios do Ingresso EEAR. Teste Piloto \u2003\u2003O objetivo do teste piloto \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder as quest\u00f5es e objetivos do estudo. O teste piloto pode ser acessado por aqui Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade \u2003\u2003Iremos utilizar a ferramenta Figma para a elabora\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade, previamente definidos a partir das tarefas feitas, avaliando a usabilidade de design na Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador do site Ingresso EEAR. \u2003\u2003Para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, a equipe levou em considera\u00e7\u00e3o os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade bem como os padr\u00f5es utilizados nos sites da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira , mesclando conceitos e elementos positivos, do ponto de vista de IHC, de ambos. \u2003\u2003A seguir est\u00e1 o prot\u00f3tipo de alta fidelidade final. Vers\u00e3o interativa do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados \u2003\u2003A coleta de dados deve ser realizada por pelo menos dois avaliadores: um respons\u00e1vel por auxiliar o participante com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma que simular\u00e1 o sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso. Como durante a simula\u00e7\u00e3o de uso existe pelo menos um avaliador respons\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o, ele pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso enquanto observa a atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas no antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e ao t\u00e9rmino da mesma para auxiliar os avaliadores na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, qual \u00e9 seu grau de experi\u00eancia com a plataforma Ingresso EEAR? 5 - Muito experiente 4 - Experiente 3 - Neutro 2 - Inexperiente 1 - Muito inexperiente 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva \u2003\u2003A pergunta n\u00famero 1 dever\u00e1 ser feita antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e as demais ap\u00f3s o t\u00e9rmino. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados \u2003\u2003Aqui os avaliadores buscam levantar, com base na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, o resultado de todas as a\u00e7\u00f5es tomadas durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Relato dos Resultados \u2003\u2003Nesta etapa os avaliadores devem documentar: Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em alta fidelidade; O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o contemplados, indicando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o; Partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/04/2021 Abertura do documento Todos Integrantes 1.1 28/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Introdu\u00e7\u00e3o, Metodologia, Termo de consentimento, Prepara\u00e7\u00e3o Bruno, Denys e Yan 1.2 28/04/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros Yan 1.3 30/04/2021 Finalizando o planejamento Bruno, Daniel B., Yan 1.4 04/05/2021 Ajustando o termo de consentimento e incluindo o teste piloto Daniel P. 1.5 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel P.","title":"Planejamento da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#introducao","text":"Este documento tem como objetivo elaborar e estruturar o planejamento do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. Um prot\u00f3tipo de alta fidelidade \u00e9 uma representa\u00e7\u00e3o interativa do produto, j\u00e1 apresentando uma maior semelhan\u00e7a com o design final em termos de detalhes e funcionalidade.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#metodologia","text":"Estaremos usando a seguinte tabela para fazer a divis\u00e3o da prepara\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade: Atividade Tarefa Prepara\u00e7\u00e3o Definir tarefas para os participantes executarem Definir o perfil dos participantes e recrut\u00e1-los Criar prot\u00f3tipo de alta fidelidade para executar as tarefas Executar um teste-piloto Coleta de dados & Interpreta\u00e7\u00e3o Cada usu\u00e1rio deve executar as tarefas propostas interagindo com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, mediado pelo avaliador O avaliador deve listar os problemas encontrados Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados Priorizar a corre\u00e7\u00e3o dos problemas n\u00e3o resolvidos sugerir corre\u00e7\u00f5es Relato dos resultados Relatar os problemas encontrados e sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#termo-de-consentimento","text":"Visando uma maior lisura de todo o processo, os participantes convidados para a avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e3o que concordar com o seguinte termo: \u2003\u2003Somos estudantes de Engenharia de Software, da Universidade de Bras\u00edlia, e estamos cursando a disciplina de Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador, ministrada pelo professor Dr. Andr\u00e9 Barros de Sales. Estamos realizando um projeto que tem como objetivo identificar problemas na interface da plataforma Ingresso.EEAR e sugerir melhorias segundo \u00e0s normas de IHC. \u2003\u2003O objetivo desta avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 analisar o fluxo de atividades apresentado no prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe e fornecer poss\u00edveis sugest\u00f5es de melhoria para o mesmo. Por isso, o presente termo visa solicitar o seu consentimento para a realiza\u00e7\u00e3o dessa avalia\u00e7\u00e3o. Sendo assim, e para decidir sobre o seu consentimento, \u00e9 importante que conhe\u00e7a as seguintes informa\u00e7\u00f5es sobre a avalia\u00e7\u00e3o: Os dados coletados durante a avalia\u00e7\u00e3o destinam-se estritamente \u00e0 atividades relacionadas \u00e0 disciplina; Nossa equipe tem o compromisso de divulgar os resultados de nossas pesquisas para os respons\u00e1veis pela plataforma em estudo. A avalia\u00e7\u00e3o ser\u00e1 gravada e divulgada na GitHub Pages do grupo. O consentimento para a avalia\u00e7\u00e3o \u00e9 uma escolha livre, feita mediante a presta\u00e7\u00e3o de todos os esclarecimentos necess\u00e1rios sobre a pesquisa. A avalia\u00e7\u00e3o pode ser interrompida a qualquer momento, segundo a sua disponibilidade e vontade. A avalia\u00e7\u00e3o ter\u00e1 dura\u00e7\u00e3o entre 5 a 15 minutos. De posse dessas informa\u00e7\u00f5es, gostar\u00edamos que voc\u00ea se pronunciasse acerca da avalia\u00e7\u00e3o: Dou meu consentimento para a sua realiza\u00e7\u00e3o. N\u00e3o consinto com a sua realiza\u00e7\u00e3o.","title":"Termo de consentimento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#preparacao","text":"","title":"Prepara\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#tarefas","text":"Efetuar a inscri\u00e7\u00e3o em concurso; Acompanhar inscri\u00e7\u00e3o em concurso.","title":"Tarefas"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#perfil-dos-convidados","text":"Baseado em tudo o que foi levantado durante a an\u00e1lise de requisitos em rela\u00e7\u00e3o aos usu\u00e1rios, ser\u00e3o convidadas pessoas que possuam um perfil semelhante ao das personas e usu\u00e1rios do Ingresso EEAR.","title":"Perfil dos convidados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#teste-piloto","text":"O objetivo do teste piloto \u00e9 avaliar o pr\u00f3prio planejamento, e analisar se a avalia\u00e7\u00e3o, tal como planejada, produz os dados necess\u00e1rios para responder as quest\u00f5es e objetivos do estudo. O teste piloto pode ser acessado por aqui","title":"Teste Piloto"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#prototipo-de-alta-fidelidade","text":"Iremos utilizar a ferramenta Figma para a elabora\u00e7\u00e3o dos prot\u00f3tipos de alta fidelidade, previamente definidos a partir das tarefas feitas, avaliando a usabilidade de design na Intera\u00e7\u00e3o Humano Computador do site Ingresso EEAR. \u2003\u2003Para a elabora\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, a equipe levou em considera\u00e7\u00e3o os resultados da avalia\u00e7\u00e3o da prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade bem como os padr\u00f5es utilizados nos sites da For\u00e7a A\u00e9rea Brasileira , mesclando conceitos e elementos positivos, do ponto de vista de IHC, de ambos. \u2003\u2003A seguir est\u00e1 o prot\u00f3tipo de alta fidelidade final. Vers\u00e3o interativa do prot\u00f3tipo de alta fidelidade.","title":"Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#coleta-e-interpretacao-de-dados","text":"A coleta de dados deve ser realizada por pelo menos dois avaliadores: um respons\u00e1vel por auxiliar o participante com a utiliza\u00e7\u00e3o da plataforma que simular\u00e1 o sistema e outro por observar a experi\u00eancia de uso. Como durante a simula\u00e7\u00e3o de uso existe pelo menos um avaliador respons\u00e1vel pela observa\u00e7\u00e3o, ele pode come\u00e7ar a interpretar os dados da experi\u00eancia de uso enquanto observa a atua\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. \u2003\u2003Al\u00e9m disso foi elaborado o seguinte roteiro de perguntas que ser\u00e3o feitas no antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e ao t\u00e9rmino da mesma para auxiliar os avaliadores na coleta e interpreta\u00e7\u00e3o de dados: N\u00famero Pergunta Op\u00e7\u00f5es de resposta 1 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito inexperiente e 5 a muito experiente, qual \u00e9 seu grau de experi\u00eancia com a plataforma Ingresso EEAR? 5 - Muito experiente 4 - Experiente 3 - Neutro 2 - Inexperiente 1 - Muito inexperiente 2 Em uma escala de 1 a 5, onde 1 equivale a muito f\u00e1cil e 5 a muito dif\u00edcil, avalie o grau de dificuldade na execu\u00e7\u00e3o das tarefas 5 - Muito dif\u00edcil 4 - Dif\u00edcil 3 - Neutro 2 - F\u00e1cil 1 - Muito f\u00e1cil 3 Alguma sugest\u00e3o de melhoria para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? Pergunta discursiva \u2003\u2003A pergunta n\u00famero 1 dever\u00e1 ser feita antes do in\u00edcio da intera\u00e7\u00e3o e as demais ap\u00f3s o t\u00e9rmino.","title":"Coleta e Interpreta\u00e7\u00e3o de Dados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#consolidacao-dos-resultados","text":"Aqui os avaliadores buscam levantar, com base na intera\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio com o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, o resultado de todas as a\u00e7\u00f5es tomadas durante a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#relato-dos-resultados","text":"Nesta etapa os avaliadores devem documentar: Os objetivos da avalia\u00e7\u00e3o; Uma breve descri\u00e7\u00e3o do m\u00e9todo de prototipa\u00e7\u00e3o em alta fidelidade; O n\u00famero e o perfil de avaliadores e dos participantes; As tarefas executadas pelos participantes; Uma lista dos problemas de usabilidade ainda n\u00e3o contemplados, indicando: Local onde ocorreu; Fatores de usabilidade prejudicados; Descri\u00e7\u00e3o e justificativa do problema; Sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00e3o; Partes do sistema que podem ser mais bem elaboradas.","title":"Relato dos Resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/plan-prototipo-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 27/04/2021 Abertura do documento Todos Integrantes 1.1 28/04/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos t\u00f3picos Introdu\u00e7\u00e3o, Metodologia, Termo de consentimento, Prepara\u00e7\u00e3o Bruno, Denys e Yan 1.2 28/04/2021 Corre\u00e7\u00e3o de pequenos erros Yan 1.3 30/04/2021 Finalizando o planejamento Bruno, Daniel B., Yan 1.4 04/05/2021 Ajustando o termo de consentimento e incluindo o teste piloto Daniel P. 1.5 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/","text":"Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Esse documento visa relatar os resultados obtidos nas avalia\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe. Objetivo \u2003\u2003A presente avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo a valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, e a verifica\u00e7\u00e3o de sua conformidade com as metas de usabilidade propostas. Teve como escopo as tarefas de realizar uma inscri\u00e7\u00e3o em concurso e acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o. Metodologia \u2003\u2003A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade visa o desenvolvimento de um prot\u00f3tipo fiel ao que se espera do projeto em seu estado final, para que sejam feitas avalia\u00e7\u00f5es acerca da conformidade com o que se planeja do projeto. \u2003\u2003Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada aplicando-se um teste de usabilidade com 2 avaliadores membros da equipe e 3 participantes que se encaixam no perfil do usu\u00e1rio levantado anteriormente. Dos avaliadores, um fica respons\u00e1vel por guiar e instruir o participante, enquanto que outro somente por observar a intera\u00e7\u00e3o e tecer suas conclus\u00f5es. \u2003\u2003O prot\u00f3tipo utilizado foi feito na plataforma Figma e toda a avalia\u00e7\u00e3o aconteceu no StreamYard. Avalia\u00e7\u00f5es \u2003\u2003Nesta avalia\u00e7\u00e3o tivemos a contribui\u00e7\u00e3o do estudante de Engenharia de Software, Estev\u00e3o Reis e dos soldados do Ex\u00e9rcito Guilherme Barbosa de Freitas e Carlos Linhares. A seguir est\u00e3o os v\u00eddeos das sess\u00f5es. Avalia\u00e7\u00e3o 1: Guilherme Barbosa de Freitas, 23 anos, Soldado do Ex\u00e9rcito. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados \u2003\u2003Esta sess\u00e3o apresentou alguns empecilhos no que se referem a conex\u00e3o do participante e a experi\u00eancia do mesmo com a tecnologia. Em alguns momentos da sess\u00e3o os avaliadores n\u00e3o conseguiram acompanhar a tela do participante e tiveram que se basear somente na verbaliza\u00e7\u00e3o, o que gera uma dificuldade na coleta de dados. \u2003\u2003Apesar disso, ap\u00f3s auxiliado, as a\u00e7\u00f5es do participante ao longo da intera\u00e7\u00e3o o permitiram concluir as tarefas que foram passadas. Avalia\u00e7\u00e3o 2: Carlos Linhares, 18 anos, Soldado do Ex\u00e9rcito. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados \u2003\u2003Nesta sess\u00e3o, houve um pouco de interfer\u00eancia externa prejudicando um pouco a concentra\u00e7\u00e3o do participante na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Por\u00e9m, esse aspecto n\u00e3o \u00e9 suficientemente prejudicial a ponto de invalidar a avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser muito dif\u00edcil de ser controlado por conta do contexto remoto. Nesta sess\u00e3o \u00e9 importante perceber e salientar a satisfa\u00e7\u00e3o do participante na intera\u00e7\u00e3o com o sistema. \u2003\u2003Apesar disso, as a\u00e7\u00f5es do participante ao longo da intera\u00e7\u00e3o o permitiram concluir as tarefas que foram passadas. Avalia\u00e7\u00e3o 3: Estev\u00e3o Reis, 24 anos, Estudante de Engenharia de Software. Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados \u2003\u2003A terceira e \u00faltima sess\u00e3o ocorreu como planejado e sem nenhuma interfer\u00eancia e o participante conseguiu concluir todas as tarefas e deu \u00f3timos feedbacks que trouxeram bons insumos para a equipe. Relato dos resultados \u2003\u2003Com base em tudo que foi levantado nessa avalia\u00e7\u00e3o, os seguintes problemas e aspectos foram identificados: Na avalia\u00e7\u00e3o com o participante Guilherme, na tela do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, o participante tem uma certa hesita\u00e7\u00e3o e demora um pouco para entender do que se trata a tela. Isso indica uma falta de efic\u00e1cia dessa p\u00e1gina do prot\u00f3tipo. Sugere-se que o t\u00edtulo da p\u00e1gina seja mais explicativo e que sejam mostradas mensagens de ajuda para guiar o usu\u00e1rio nesta p\u00e1gina. Al\u00e9m disso, a p\u00e1gina deve conter algumas informa\u00e7\u00f5es do exame selecionado. Na avalia\u00e7\u00e3o com o participante Carlos, na tela de login sobreposta a p\u00e1gina do exame escolhido, nota-se uma tentativa do participante de fechar o modal para tecer algumas considera\u00e7\u00f5es. Ele encontra certa dificuldade para fechar o modal a partir do \u00edcone de \"X\" tendo que clicar por diversas vezes sem acionar o \u00edcone e isso \u00e9 prejudicial para a maioria das metas de usabilidade, principalmente a de utilidade. Sendo assim, o \u00edcone deve ser aumentado de tamanho. Tamb\u00e9m, o modal deve ser fechado ao clicar na \u00e1rea sombreada da tela. Ap\u00f3s fazer o cadastro em um concurso, \u00e9 aberto um modal que informa que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso e abaixo existe um bot\u00e3o para o participante ir para a \u00e1rea do candidato. Foi notado pelo participante Estev\u00e3o que o condicionamento para que o usu\u00e1rio v\u00e1 para \u00e1rea de candidato ap\u00f3s fazer a inscri\u00e7\u00e3o, tira, de certa forma, a sua liberdade para navegar e explorar o sistema. Observou-se, tamb\u00e9m pelo Estev\u00e3o, que, caso os concursos abertos j\u00e1 fossem mostrados desde a p\u00e1gina inicial, melhoraria a experi\u00eancia do usu\u00e1rio que quer se inscrever em um concurso. Portanto, para resolver estes impasses, deve ser acrescentado um bot\u00e3o para que o usu\u00e1rio possa fechar o modal de confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o sem precisar ir para a \u00e1rea do candidato. Outra solu\u00e7\u00e3o que deve ser acrescentada \u00e9 j\u00e1 mostrar os concursos abertos na p\u00e1gina inicial do sistema, como forma de not\u00edcia. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/05/2021 Abertura do documento Daniel P., Denys 2.0 05/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos relatos das avalia\u00e7\u00f5es 1 e 2 Daniel P. 2.1 07/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos relatos das avalia\u00e7\u00f5es 3 Denys 2.2 07/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o de objetivos Denys 2.3 07/05/2021 Ajustes finais Daniel P. 2.4 08/05/2021 Corrigindo erros de portugu\u00eas Daniel B. 2.5 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel P.","title":"Relato dos Resultados da Avalia\u00e7\u00e3o do Prot\u00f3tipo de Alta Fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#introducao","text":"Esse documento visa relatar os resultados obtidos nas avalia\u00e7\u00f5es do prot\u00f3tipo de alta fidelidade desenvolvido pela equipe.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#objetivo","text":"A presente avalia\u00e7\u00e3o teve como objetivo a valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade, e a verifica\u00e7\u00e3o de sua conformidade com as metas de usabilidade propostas. Teve como escopo as tarefas de realizar uma inscri\u00e7\u00e3o em concurso e acompanhar a inscri\u00e7\u00e3o.","title":"Objetivo"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#metodologia","text":"A prototipa\u00e7\u00e3o de alta fidelidade visa o desenvolvimento de um prot\u00f3tipo fiel ao que se espera do projeto em seu estado final, para que sejam feitas avalia\u00e7\u00f5es acerca da conformidade com o que se planeja do projeto. \u2003\u2003Esta avalia\u00e7\u00e3o foi realizada aplicando-se um teste de usabilidade com 2 avaliadores membros da equipe e 3 participantes que se encaixam no perfil do usu\u00e1rio levantado anteriormente. Dos avaliadores, um fica respons\u00e1vel por guiar e instruir o participante, enquanto que outro somente por observar a intera\u00e7\u00e3o e tecer suas conclus\u00f5es. \u2003\u2003O prot\u00f3tipo utilizado foi feito na plataforma Figma e toda a avalia\u00e7\u00e3o aconteceu no StreamYard.","title":"Metodologia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#avaliacoes","text":"Nesta avalia\u00e7\u00e3o tivemos a contribui\u00e7\u00e3o do estudante de Engenharia de Software, Estev\u00e3o Reis e dos soldados do Ex\u00e9rcito Guilherme Barbosa de Freitas e Carlos Linhares. A seguir est\u00e3o os v\u00eddeos das sess\u00f5es.","title":"Avalia\u00e7\u00f5es"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#avaliacao-1-guilherme-barbosa-de-freitas-23-anos-soldado-do-exercito","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 1: Guilherme Barbosa de Freitas, 23 anos, Soldado do Ex\u00e9rcito."},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#consolidacao-dos-resultados","text":"Esta sess\u00e3o apresentou alguns empecilhos no que se referem a conex\u00e3o do participante e a experi\u00eancia do mesmo com a tecnologia. Em alguns momentos da sess\u00e3o os avaliadores n\u00e3o conseguiram acompanhar a tela do participante e tiveram que se basear somente na verbaliza\u00e7\u00e3o, o que gera uma dificuldade na coleta de dados. \u2003\u2003Apesar disso, ap\u00f3s auxiliado, as a\u00e7\u00f5es do participante ao longo da intera\u00e7\u00e3o o permitiram concluir as tarefas que foram passadas.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#avaliacao-2-carlos-linhares-18-anos-soldado-do-exercito","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 2: Carlos Linhares, 18 anos, Soldado do Ex\u00e9rcito."},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#consolidacao-dos-resultados_1","text":"Nesta sess\u00e3o, houve um pouco de interfer\u00eancia externa prejudicando um pouco a concentra\u00e7\u00e3o do participante na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas. Por\u00e9m, esse aspecto n\u00e3o \u00e9 suficientemente prejudicial a ponto de invalidar a avalia\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de ser muito dif\u00edcil de ser controlado por conta do contexto remoto. Nesta sess\u00e3o \u00e9 importante perceber e salientar a satisfa\u00e7\u00e3o do participante na intera\u00e7\u00e3o com o sistema. \u2003\u2003Apesar disso, as a\u00e7\u00f5es do participante ao longo da intera\u00e7\u00e3o o permitiram concluir as tarefas que foram passadas.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#avaliacao-3-estevao-reis-24-anos-estudante-de-engenharia-de-software","text":"","title":"Avalia\u00e7\u00e3o 3: Estev\u00e3o Reis, 24 anos, Estudante de Engenharia de Software."},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#consolidacao-dos-resultados_2","text":"A terceira e \u00faltima sess\u00e3o ocorreu como planejado e sem nenhuma interfer\u00eancia e o participante conseguiu concluir todas as tarefas e deu \u00f3timos feedbacks que trouxeram bons insumos para a equipe.","title":"Consolida\u00e7\u00e3o dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#relato-dos-resultados","text":"Com base em tudo que foi levantado nessa avalia\u00e7\u00e3o, os seguintes problemas e aspectos foram identificados: Na avalia\u00e7\u00e3o com o participante Guilherme, na tela do formul\u00e1rio de inscri\u00e7\u00e3o, o participante tem uma certa hesita\u00e7\u00e3o e demora um pouco para entender do que se trata a tela. Isso indica uma falta de efic\u00e1cia dessa p\u00e1gina do prot\u00f3tipo. Sugere-se que o t\u00edtulo da p\u00e1gina seja mais explicativo e que sejam mostradas mensagens de ajuda para guiar o usu\u00e1rio nesta p\u00e1gina. Al\u00e9m disso, a p\u00e1gina deve conter algumas informa\u00e7\u00f5es do exame selecionado. Na avalia\u00e7\u00e3o com o participante Carlos, na tela de login sobreposta a p\u00e1gina do exame escolhido, nota-se uma tentativa do participante de fechar o modal para tecer algumas considera\u00e7\u00f5es. Ele encontra certa dificuldade para fechar o modal a partir do \u00edcone de \"X\" tendo que clicar por diversas vezes sem acionar o \u00edcone e isso \u00e9 prejudicial para a maioria das metas de usabilidade, principalmente a de utilidade. Sendo assim, o \u00edcone deve ser aumentado de tamanho. Tamb\u00e9m, o modal deve ser fechado ao clicar na \u00e1rea sombreada da tela. Ap\u00f3s fazer o cadastro em um concurso, \u00e9 aberto um modal que informa que a inscri\u00e7\u00e3o foi feita com sucesso e abaixo existe um bot\u00e3o para o participante ir para a \u00e1rea do candidato. Foi notado pelo participante Estev\u00e3o que o condicionamento para que o usu\u00e1rio v\u00e1 para \u00e1rea de candidato ap\u00f3s fazer a inscri\u00e7\u00e3o, tira, de certa forma, a sua liberdade para navegar e explorar o sistema. Observou-se, tamb\u00e9m pelo Estev\u00e3o, que, caso os concursos abertos j\u00e1 fossem mostrados desde a p\u00e1gina inicial, melhoraria a experi\u00eancia do usu\u00e1rio que quer se inscrever em um concurso. Portanto, para resolver estes impasses, deve ser acrescentado um bot\u00e3o para que o usu\u00e1rio possa fechar o modal de confirma\u00e7\u00e3o da inscri\u00e7\u00e3o sem precisar ir para a \u00e1rea do candidato. Outra solu\u00e7\u00e3o que deve ser acrescentada \u00e9 j\u00e1 mostrar os concursos abertos na p\u00e1gina inicial do sistema, como forma de not\u00edcia.","title":"Relato dos resultados"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/resultado-prot-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 05/05/2021 Abertura do documento Daniel P., Denys 2.0 05/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos relatos das avalia\u00e7\u00f5es 1 e 2 Daniel P. 2.1 07/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o dos relatos das avalia\u00e7\u00f5es 3 Denys 2.2 07/05/2021 Adi\u00e7\u00e3o de objetivos Denys 2.3 07/05/2021 Ajustes finais Daniel P. 2.4 08/05/2021 Corrigindo erros de portugu\u00eas Daniel B. 2.5 08/05/2021 Corre\u00e7\u00f5es ap\u00f3s verifica\u00e7\u00e3o Daniel P.","title":"Versionamento"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/","text":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade Introdu\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Como feito anteriormente na prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, o teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade aos avaliadores de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o. Aplica\u00e7\u00e3o \u2003\u2003Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste, a equipe simulou uma aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o conforme a metodologia planejada previamente. O teste foi realizado com um dos integrantes da equipe se colocando no lugar do usu\u00e1rio e sendo guiado por outros integrantes da equipe. \u2003\u2003O v\u00eddeo a seguir mostra como se desenvolveu a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto. Conclus\u00e3o \u2003\u2003Alguns aspectos e detalhes que precisavam ser ajustados no termo de consentimento foram detectados no teste piloto e foram corrigidos para a aplica\u00e7\u00e3o oficial da avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Contudo, a partir do presente teste piloto realizado, se conclui que os aspectos referentes ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade est\u00e3o a contento com o esperado e podem gerar dados relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC que ser\u00e1 realizada, permitindo assim, com que os avaliadores possam prosseguir para as etapas seguintes. Bibliografia Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Versionamento Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura e documenta\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#teste-piloto-da-avaliacao-do-prototipo-de-alta-fidelidade","text":"","title":"Teste piloto da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#introducao","text":"Como feito anteriormente na prototipa\u00e7\u00e3o de baixa fidelidade, o teste piloto tem como objetivo avaliar o planejamento da avalia\u00e7\u00e3o, e analisar se ela produz os dados necess\u00e1rios para responder a quest\u00f5es e objetivos determinados. Trata-se de uma aplica\u00e7\u00e3o n\u00e3o oficial da t\u00e9cnica de avalia\u00e7\u00e3o para dar a oportinudade aos avaliadores de checar diversos aspectos da avalia\u00e7\u00e3o. Por se tratar de um teste, os dados coletados devem ser descartados ao final de sua aplica\u00e7\u00e3o.","title":"Introdu\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#aplicacao","text":"Para a aplica\u00e7\u00e3o do teste, a equipe simulou uma aplica\u00e7\u00e3o da avalia\u00e7\u00e3o conforme a metodologia planejada previamente. O teste foi realizado com um dos integrantes da equipe se colocando no lugar do usu\u00e1rio e sendo guiado por outros integrantes da equipe. \u2003\u2003O v\u00eddeo a seguir mostra como se desenvolveu a aplica\u00e7\u00e3o do teste piloto.","title":"Aplica\u00e7\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#conclusao","text":"Alguns aspectos e detalhes que precisavam ser ajustados no termo de consentimento foram detectados no teste piloto e foram corrigidos para a aplica\u00e7\u00e3o oficial da avalia\u00e7\u00e3o. \u2003\u2003Contudo, a partir do presente teste piloto realizado, se conclui que os aspectos referentes ao planejamento da avalia\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade est\u00e3o a contento com o esperado e podem gerar dados relevantes para a avalia\u00e7\u00e3o de IHC que ser\u00e1 realizada, permitindo assim, com que os avaliadores possam prosseguir para as etapas seguintes.","title":"Conclus\u00e3o"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#bibliografia","text":"Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio.","title":"Bibliografia"},{"location":"design-ava-dese/nivel-3/teste-piloto-alta/#versionamento","text":"Vers\u00e3o Data Modifica\u00e7\u00e3o Autor 1.0 29/04/2021 Abertura e documenta\u00e7\u00e3o do teste piloto Daniel P.","title":"Versionamento"}]}